Capítulo Oito

Audiências de apelação

A comissão de apelação deve ser modesta ao trabalhar com a comissão judicativa

A comissão de apelação deve determinar se o acusado é culpado de transgressão grave e se estava arrependido quando se reuniu com a comissão judicativa

1. Se a comissão judicativa receber uma carta de apelação dentro de sete dias desde que o transgressor foi informado da desassociação, o presidente deverá telefonar de imediato ao superintendente de circuito, que designará uma comissão de apelação. A audiência de apelação deve ser providenciada mesmo que aparentemente não haja base para isso. O superintendente de circuito deve selecionar os anciãos mais qualificados para reavaliar o caso. Se for possível, ele escolherá irmãos de outra(s) congregação(ões), que sejam imparciais e que não tenham ligação ou relacionamento com o acusado, nem com o acusador ou a comissão judicativa.

2. Caso a pessoa apele após sete dias, contate imediatamente o Escritório para obter orientações.

3. O presidente da comissão judicativa deve disponibilizar para a comissão de apelação os formulários S-77 completos e todo o material relacionado ao caso, incluindo as anotações da comissão judicativa.

Objetivo e abordagem da comissão de apelação

4. Os anciãos escolhidos para a comissão de apelação devem tratar do caso com modéstia e não dar a impressão de que estão julgando a comissão judicativa em vez de o acusado. Embora a comissão de apelação deva ser minuciosa, é preciso ter em mente que o processo de apelação não é uma demonstração de desconfiança em relação à comissão judicativa. Na verdade, é um gesto de bondade que garante ao transgressor a chance de ser ouvido de forma justa e cabal. Os anciãos da comissão de apelação devem se lembrar de que, provavelmente, a comissão judicativa conhece o acusado melhor do que eles.

5. Em geral, a audiência de apelação não é realizada fora do circuito; se o acusado se mudou, ele deve estar disposto a voltar à região para que a comissão judicativa esteja presente na audiência de apelação. Se o acusado deliberadamente deixar de comparecer à audiência de apelação, a desassociação deverá ser anunciada depois de se terem feito esforços razoáveis para contatar a pessoa. — od p. 154.

6. A comissão de apelação deve primeiro ler o arquivo sobre o caso e falar com a comissão judicativa. Depois, a comissão de apelação deve se reunir com o acusado. Visto que a comissão judicativa já o julgou como não estando arrependido, a comissão de apelação não deve orar na sua presença, mas sim antes de ele entrar para a audiência.

7. A audiência deve ser conduzida de maneira similar à da comissão judicativa. Talvez seja necessário ouvir todas as evidências pertinentes ao caso. Isso envolveria ouvir novamente evidências apresentadas originalmente e qualquer nova evidência disponível. Por exemplo, se o acusado continuar a insistir que é inocente, as testemunhas devem dar seu depoimento novamente na sua presença, e ele deve ter a oportunidade de responder. A comissão de apelação deve ouvir quaisquer testemunhas adicionais que ele desejar apresentar para provar sua inocência.

8. A comissão judicativa deve estar presente para ouvir os depoimentos. Se a comissão original ou o acusado acharem que o testemunho ou a evidência anteriores estão sendo mudados, isso pode ser declarado após a apresentação da suposta evidência alterada.

9. Após reunir os fatos, a comissão de apelação deve deliberar em particular. Ela deve considerar a resposta a duas perguntas:

Ficou comprovado que o acusado cometeu uma transgressão passível de desassociação?

O acusado demonstrou arrependimento proporcional à gravidade de sua transgressão durante a audiência original com a comissão judicativa?

10. A comissão de apelação talvez conclua que, ao passo que o motivo original para desassociação era inválido, existem outras razões válidas para tomar essa ação. Se isso acontecer, deve-se conceder à pessoa tempo suficiente, até mesmo diversos dias, se necessário, para apresentar quaisquer evidências ou testemunhas que ela ache que irão refutar as novas alegações. Se, apesar disso, as novas alegações forem comprovadas e a pessoa não demonstrar genuíno arrependimento, a comissão de apelação talvez decida manter a desassociação à base dessas novas razões. Se a comissão original concorda com as novas razões, eles devem ajustar o formulário S-77, anunciar a desassociação e enviar o formulário para o Escritório. O breve resumo da comissão de apelação deve ser mantido no arquivo confidencial junto com uma cópia do formulário S-77 e o breve resumo da comissão original.Nesse caso, a comissão de apelação deve preparar novos formulários S-77, indicando a nova base para a desassociação e enviar esses formulários ao Escritório com os formulários S-77 preparados pela comissão judicativa. Deve também informar a comissão judicativa de que pode anunciar a desassociação.

Quando a comissão de apelação concorda com a comissão judicativa

11. Se os irmãos da comissão de apelação concordarem com o julgamento da comissão judicativa, a comissão de apelação deve informar o transgressor da decisão final na presença da comissão judicativa.

12. A comissão judicativa deve aguardar sete dias antes de fazer o anúncio da desassociação na primeira Reunião de Serviço após esse prazo.

13. A comissão original deve enviar o formulário S-77 preenchido para o Escritório. O breve resumo da comissão de apelação deve ser mantido no arquivo confidencial junto com uma cópia do formulário S-77 e o breve resumo da comissão original.A comissão de apelação deve preparar um relatório e enviá-lo ao Escritório com os formulários S-77 preparados pela comissão judicativa. A comissão de apelação deve se certificar de que os formulários S-77 da comissão judicativa estejam completos e que incluam a data do anúncio da desassociação.

14. Quando a decisão de desassociar é mantida, não há arranjo para uma nova apelação. No entanto, se a pessoa persiste em acreditar que ocorreu um grave erro no julgamento, a comissão de apelação deve informá-la de que tem sete dias para apresentar por escrito suas alegações à comissão de apelação, para serem enviadas ao Escritório. A comissão de apelação não deve mencionar essa provisão a menos que a pessoa deixe claro que acha que houve um grave erro no julgamento.

15. Se a pessoa indicar que deseja apelar para o Escritório, o anúncio da desassociação deve ser adiado. A comissão de apelação deve enviar ao Escritório a carta do transgressor, os formulários S-77 da comissão judicativa e um relatório da comissão de apelação. Não se deve fazer nenhum anúncio até que se receba a resposta do Escritório.

Quando a comissão de apelação discorda da comissão judicativa

16. A comissão de apelação deve se reunir em particular com a comissão judicativa para considerar o assunto e o motivo de não concordar.

17. O acusado deve ser chamado novamente e a comissão de apelação deve informá-lo de que serão necessárias considerações adicionais sobre o assunto. Podem assegurá-lo de que o caso será resolvido o mais rápido possível. Nem a comissão judicativa nem a comissão de apelação devem deixar transparecer à pessoa que há uma divergência de opinião. Depois de o acusado ser dispensado, a audiência pode ser concluída com oração.

18. Se a comissão judicativa não concordar com as conclusões da comissão de apelação, os anciãos da comissão judicativa devem preparar imediatamente uma carta expressando de modo claro por que não concordam, e entregá-la à comissão de apelação. A comissão de apelação enviará essa carta ao Escritório junto com seu relatório. Por outro lado, se as comissões concordam em não desassociar a pessoa, a comissão de apelação deve informá-la da decisão final na presença da comissão judicativa. O breve resumo da comissão de apelação deve ser mantido no arquivo confidencial junto com o breve resumo da comissão original.Por outro lado, a comissão judicativa talvez passe a concordar com a comissão de apelação. Nesse caso, deve explicar o motivo numa carta. Mesmo que as duas comissões concordem em não desassociar a pessoa, não lhe darão essa informação; em vez disso, devem simplesmente dizer que a decisão está pendente. A comissão de apelação enviará ao Escritório cartas separadas, tanto da comissão original como da comissão de apelação, dando detalhes suficientes para se ter uma ideia clara das razões que levaram a essa conclusão.

19. A comissão de apelação deve escrever prontamente uma carta explicando suas conclusões e razões. A comissão de apelação deve enviar essa carta junto com os formulários S-77 que recebeu da comissão judicativa no começo da audiência de apelação, além da carta da comissão judicativa explicando ao Escritório o que acha da decisão da comissão de apelação. O Escritório fornecerá orientações escritas para ajudar ambas as comissões a encerrar o caso.

20. Depois de as duas comissões considerarem as orientações do Escritório e tomarem uma decisão, a comissão original deve informar a pessoa envolvida. Se a decisão for desassociar, a comissão judicativa providenciará que um anúncio de desassociação seja feito na congregação e informará o Escritório da data do anúncio.

^ ***od p. 154 Como manter a paz e a pureza da congregação***

contatar o superintendente de circuito, que designará anciãos para servir numa comissão de apelação que realizará uma nova audiência. Os anciãos escolhidos para cuidar dessa pesada responsabilidade devem ser homens experientes e qualificados. Deve-se fazer o máximo possível para que a audiência de apelação seja realizada dentro de uma semana após o recebimento do pedido escrito. Se houver uma apelação, o anúncio a respeito da desassociação ficará pendente. No ínterim, a pessoa acusada ficará sob restrição de comentar ou orar nas reuniões, ou de ter privilégios especiais de serviço.

A apelação é concedida como gesto de bondade com o acusado e lhe dá a oportunidade de ser ouvido de novo. No entanto, se ele deliberadamente não comparecer à audiência de apelação, deve-se anunciar a desassociação depois de se fazerem esforços razoáveis para contatá-lo.

Se o transgressor não desejar apelar, a comissão judicativa deverá explicar-lhe a necessidade de se arrepender e os passos que poderá dar para ser readmitido no tempo devido. Isso é tanto útil como bondoso, e deve ser feito na esperança de que ele mude de proceder e, com o tempo, se habilite para voltar à organização de Jeová. — 2 Cor. 2:6, 7.

ANÚNCIO DE DESASSOCIAÇÃO

Quando é necessário desassociar da congregação um transgressor não-arrependido, faz-se um breve anúncio, dizendo simplesmente: “[Nome da pessoa] não é mais Testemunha de Jeová.” Não é preciso dizer mais do que isso. Esse anúncio alertará os membros fiéis da congregação sobre parar de se associar com tal pessoa. ([1 Cor. 5:11]) Esse anúncio deve ser aprovado pelo superintendente presidente.

^ 2 Cor. 2:6, 7 Esta censura da parte da maioria é suficiente para tal homem, 7 de modo que agora, ao contrário, deveis perdoar-lhe bondosamente e [deveis] consolá-lo, para que tal homem não seja de algum modo tragado pela sua excessiva tristeza.

^ 1 Cor. 5:11 Mas, eu vos escrevo agora para que cesseis de ter convivência com qualquer que se chame irmão, que for fornicador, ou ganancioso, ou idólatra, ou injuriador, ou beberrão, ou extorsor, nem sequer comendo com tal homem.

Capítulo Nove

Dissociação

A dissociação é uma ação tomada pela própria pessoa

Uma comissão é designada para, se possível, dar ajuda

Se a dissociação ficar comprovada, anunciem-na à congregação e enviem um relatório ao Escritório.

1. Ao passo que a desassociação é uma ação tomada por uma comissão judicativa contra um transgressor não arrependido, a dissociação é uma ação tomada pela própria pessoa que não deseja mais ser Testemunha de Jeová. ([1 João 2:19]) O corpo de anciãos deve designar uma comissão de três anciãos para analisar os fatos.

2. Uma comissão judicativa não deve continuar a investigar uma suposta transgressão se o acusado expressar sua decisão de se dissociar. (w85 1/4 p. 32) No entanto, em momento algum os anciãos devem perguntar ao acusado se ele deseja se dissociar. Se os anciãos estiverem tratando de um caso especialmente difícil e não tiverem certeza se a pessoa realmente se dissociou, é melhor que a comissão contate o Escritório para mais orientações. Se uma pessoa estiver decidida a se dissociar, a comissão deve redigir um resumo da suposta transgressão e das evidências existentes. Esse resumo deve ser guardado com as informações referentes à dissociação. Se mais tarde a pessoa pedir a readmissão, esses assuntos precisarão ser considerados com ela. — Veja a carta de 27 de dezembro de 2011, a todos os corpos de anciãos, para mais detalhes sobre como arquivar informações confidenciais.

3. Seguem-se algumas ações que podem indicar uma dissociação:

Expressar a firme decisão de não ser mais Testemunha de Jeová. Se a pessoa permitir, a comissão deve primeiro tentar conversar com ela e dar ajuda espiritual. ([Gál. 6:1]) Ela realmente deseja se dissociar, ou simplesmente não quer mais se associar ativamente com a congregação? Esse desejo é motivado por dúvidas ou desânimo? Se ela não mudar sua posição, deve ser incentivada a fazer o pedido por escrito e assiná-lo. Se ela não fizer isso, as testemunhas de sua posição devem escrever e assinar uma declaração para os arquivos confidenciais.

Associar-se com outra organização religiosa e deixar claro que pretende permanecer nela. Caso se venha a saber que uma pessoa está se associando com outra organização religiosa, passando a ser identificada com ela, uma comissão (não judicativa) deve ser designada para investigar o assunto e se esforçar para dar ajuda espiritual. Se a pessoa começou a se associar com outra organização religiosa, tendo a intenção de permanecer nela, isso indica que ela se dissociou.

Aceitar sangue sem se arrepender. Se uma pessoa aceitar sangue, talvez por se sentir muito pressionada, a comissão deve procurar obter os fatos e avaliar a atitude da pessoa. Se ela estiver arrependida, a comissão pode providenciar ajuda no espírito de [Gálatas 6:1] e [Judas 22, 23]. Visto que a pessoa está espiritualmente fraca, ela não se qualifica para privilégios especiais por um tempo, e talvez seja necessário remover certos privilégios básicos. Dependendo das circunstâncias, a comissão talvez precise fazer um anúncio à congregação: “Os anciãos cuidaram de um assunto envolvendo o(a) irmão(ã) [nome da pessoa]. Ficarão felizes de saber que pastores espirituais estão se esforçando para prestar ajuda.” Por outro lado, se os anciãos da comissão concluírem que a pessoa não está arrependida, eles devem anunciar a dissociação.

Agir de modo contrário à posição neutra da congregação cristã. ([Isa. 2:4;] João 15:17-19; w99 1/11 pp. 28-29) Se a pessoa começar a se associar com uma organização que não é neutra, isso indica que ela se dissociou. Se o emprego dela a torna cúmplice de atividades desse tipo, deve-se conceder até seis meses para que ela possa fazer ajustes. Se não fizer, ela se dissociou. — km 11/76 pp. 3-6. — Veja a carta de 6 de novembro de 2014, a todos os corpos de anciãos, sobre procedimentos quando estão envolvidas questões jurídicas.

4. O coordenador do corpo de anciãos deve aprovar o anúncio antes de um ancião o ler para a congregação. O anúncio deve dizer: “[Nome da pessoa] não é mais Testemunha de Jeová.”

5. Visto que a dissociação é uma ação tomada pelo publicador em vez de por uma comissão, não há apelação. Assim, o anúncio da dissociação pode ser feito na próxima Reunião de Serviço sem a necessidade de aguardar o período de sete dias. Deve-se enviar prontamente ao Escritório um relatório sobre a dissociação, usando os formulários apropriados. — Veja 7:33-34.

^ parágrafo 1 1 João 2:19 Saíram do nosso meio, mas não eram dos nossos; pois, se tivessem sido dos nossos, teriam permanecido conosco. Mas, [saíram] para que se mostrasse que nem todos são dos nossos.

^ parágrafo 3 Gál. 6:1 Irmãos, mesmo que um homem dê um passo em falso antes de se aperceber disso, vós, os que tendes qualificações espirituais, tentai reajustar tal homem num espírito de brandura, ao passo que cada um olha para si mesmo, para que tu não sejas também tentado.

^ parágrafo 3 Gál. 6:1 Irmãos, mesmo que um homem dê um passo em falso antes de se aperceber disso, vós, os que tendes qualificações espirituais, tentai reajustar tal homem num espírito de brandura, ao passo que cada um olha para si mesmo, para que tu não sejas também tentado.

^ parágrafo 3 Judas 22, 23 Continuai, também, a mostrar misericórdia para com alguns que têm dúvidas; 23 salvai-os por arrebatá-los do fogo. Mas continuai a mostrar misericórdia para com os outros, fazendo-o com temor, ao passo que odiais até mesmo a roupa interior que tiver sido manchada pela carne.

^ parágrafo 3 Isa. 2:4 E ele certamente fará julgamento entre as nações e resolverá as questões com respeito a muitos povos. E terão de forjar das suas espadas relhas de arado, e das suas lanças, podadeiras. Não levantará espada nação contra nação, nem aprenderão mais a guerra.

^ parágrafo 3 João 15:17-19 “Estas coisas eu vos mando, que vos ameis uns aos outros. 18 Se o mundo vos odeia, sabeis que me odiou antes de odiar a vós. 19 Se vós fizésseis parte do mundo, o mundo estaria afeiçoado ao que é seu. Agora, porque não fazeis parte do mundo, mas eu vos escolhi do mundo, por esta razão o mundo vos odeia.

^ ***w85 1/4 p. 32 Perguntas dos Leitores***

▪ Uma vez que alguém se torne Testemunha de Jeová, é sempre contado como tal?

Não, as Testemunhas de Jeová não são como as religiões que dizem: ‘Uma vez membro, sempre membro.’ Uma pequena porcentagem de pessoas escolhem dissociar-se da congregação cristã ou são expulsas devido a serem transgressores impenitentes.

Em determinada ocasião, muitos discípulos abandonaram Jesus e “não andavam mais com ele”. ([João 6:66]) A Bíblia também explica que, se um cristão praticar crasso pecado, impenitentemente, a congregação deve ‘remover o homem iníquo dentre ela’ e ‘cessar de manter convivência com ele’. — 1 Coríntios 5:9-13.

Assim, hoje, quando um cristão cai num proceder de pecado, uma comissão de anciãos espiritualmente qualificados se reúne com ele. Desejam constatar que ele está arrependido e pode ser reajustado. ([Gálatas 6:1]) Do contrário, os anciãos obedecem à orientação bíblica de desassociar o pecador para que a congregação fique ‘livre do levedo’. — 1 Coríntios 5:7.

Ou, conforme mencionado em [João 6:66], vez por outra uma Testemunha decide de sua livre vontade deixar o caminho da verdade. Talvez até mesmo torne conhecida sua decisão depois de a comissão começar a investigar sua transgressão. A pessoa talvez os informe por escrito ou declare perante testemunhas que deseja dissociar-se da congregação e não mais ser reconhecida como Testemunha. Neste caso, não mais será necessário que os anciãos continuem a investigação. Contudo, os anciãos farão então um breve anúncio da dissociação, a fim de que a congregação saiba que tal pessoa ‘saiu do nosso meio’. ([1 João 2:19]) A congregação aderirá então à injunção inspirada de ‘não receber a tal nos seus lares, nem o cumprimentar, para que não se torne partícipe das suas obras iníquas’. — 2 João 10, 11.

Portanto, as pessoas não são compelidas a permanecerem como parte da congregação. Mas, a vasta maioria das Testemunhas de Jeová têm a atitude dos apóstolos, que voluntariamente se apegaram a Jesus, recebendo a ajuda espiritual dele e desfrutando o caloroso companheirismo da congregação de Deus. — [Lucas 22:28].

^ João 6:66 Devido a isso, muitos dos seus discípulos foram embora para as coisas [deixadas] atrás e não andavam mais com ele.

^ 1 Cor. 5:9-13 Eu vos escrevi na minha carta que cesseis de manter convivência com fornicadores, 10 não [querendo dizer] inteiramente com os fornicadores deste mundo, ou [com] os gananciosos e os extorsores, ou [com] os idólatras. Senão teríeis realmente de sair do mundo. 11 Mas, eu vos escrevo agora para que cesseis de ter convivência com qualquer que se chame irmão, que for fornicador, ou ganancioso, ou idólatra, ou injuriador, ou beberrão, ou extorsor, nem sequer comendo com tal homem. 12 Pois, o que tenho eu que ver com o julgamento dos de fora? Não julgais vós os de dentro, 13 ao passo que Deus julga os de fora? “Removei o [homem] iníquo de entre vós.”

^ Gál. 6:1 Irmãos, mesmo que um homem dê um passo em falso antes de se aperceber disso, vós, os que tendes qualificações espirituais, tentai reajustar tal homem num espírito de brandura, ao passo que cada um olha para si mesmo, para que tu não sejas também tentado.

^ 1 Cor. 5:7 Retirai o velho fermento, para que sejais massa nova, conforme estiverdes livres do levedo. Pois, deveras, Cristo, a nossa páscoa, já tem sido sacrificado.

^ João 6:66 Devido a isso, muitos dos seus discípulos foram embora para as coisas [deixadas] atrás e não andavam mais com ele.

^ 1 João 2:19 Saíram do nosso meio, mas não eram dos nossos; pois, se tivessem sido dos nossos, teriam permanecido conosco. Mas, [saíram] para que se mostrasse que nem todos são dos nossos.

^ 2 João 10, 11 Se alguém se chegar a vós e não trouxer este ensino, nunca o recebais nos vossos lares, nem o cumprimenteis. 11 Pois, quem o cumprimenta é partícipe das suas obras iníquas.

^ Luc. 22:28 “No entanto, vós sois os que ficastes comigo nas minhas provações;

^ ***w99 1/11 pp. 28-29 Perguntas dos Leitores***

Perguntas dos Leitores

Como as Testemunhas de Jeová encaram o voto?

A Bíblia estabelece princípios específicos que possibilitam aos servos de Deus ter o ponto de vista correto sobre esse assunto. No entanto, parece não haver princípios contra a prática do voto em si. Por exemplo, não há motivos para os diretores de uma entidade não usarem o voto a fim de tomar decisões que afetem a entidade. Os membros das congregações das Testemunhas de Jeová muitas vezes votam, erguendo as mãos, para decidir sobre os horários das reuniões e o uso dos recursos da congregação.

Mas, o que dizer de votar em eleições políticas? Obviamente, em alguns países democráticos, tanto quanto 50 por cento da população não comparece para votar no dia da eleição. As Testemunhas de Jeová não interferem no direito que outros têm de votar, nem fazem qualquer tipo de campanha contra eleições políticas. Elas respeitam e cooperam com as autoridades devidamente constituídas nessas eleições. (Romanos 13:1-7) Quanto a votar para um candidato numa eleição, cada Testemunha de Jeová decide o que fazer com base em sua consciência treinada pela Bíblia e no entendimento de sua responsabilidade para com Deus e o Estado. (Mateus 22:21; 1 Pedro 3:16) Ao tomar essa decisão pessoal, cada Testemunha de Jeová considera diversos fatores.

Primeiro, Jesus Cristo disse a respeito dos seus seguidores: “Não fazem parte do mundo, assim como eu não faço parte do mundo.” ([João 17:14]) As Testemunhas de Jeová levam a sério esse princípio. Visto que “não fazem parte do mundo”, são neutras nos assuntos políticos do mundo. — [João 18:36].

Segundo, o apóstolo Paulo referiu-se a si mesmo como “embaixador” representando a Cristo para as pessoas dos seus dias. (Efésios 6:20; 2 Coríntios 5:20) As Testemunhas de Jeová crêem que Jesus Cristo é atualmente o Rei entronizado do Reino celestial de Deus, e que, como embaixadores, devem anunciar isto às nações. (Mateus 24:14; Revelação [Apocalipse] 11:15) Espera-se que os embaixadores sejam neutros e não interfiram nos assuntos internos dos países a que são enviados. Como representantes do Reino celestial de Deus, as Testemunhas de Jeová sentem que têm a mesma obrigação de não interferir na política dos países onde residem.

Um terceiro fator a considerar é que os que participam em eleger uma pessoa para um cargo político podem tornar-se responsáveis pelo que tal pessoa faz. (Note 1 Timóteo 5:22.) Os cristãos devem analisar cuidadosamente se desejam assumir tal responsabilidade.

Quarto, as Testemunhas de Jeová dão muito valor à sua unidade cristã. (Colossenses 3:14) Quando uma religião se envolve na política, o resultado muitas vezes é a divisão entre seus membros. Imitando a Jesus Cristo, as Testemunhas de Jeová não se envolvem na política e, conseqüentemente, preservam sua unidade cristã. — Mateus 12:25;[João 6:15;][18:36, 37].

O quinto e último fator é que, por não se envolverem na política, as Testemunhas de Jeová sentem-se livres para apresentar com franqueza a importante mensagem do Reino a pessoas de qualquer ideologia política. — Hebreus 10:35.

Com base nesses princípios bíblicos, as Testemunhas de Jeová em diversos países decidem, por si só, não votar em eleições políticas, e sua liberdade para tomar essa decisão é apoiada pelas leis do país. Mas, e se a lei exige que os cidadãos votem? Nesse caso, cada Testemunha de Jeová é responsável por tomar uma decisão conscienciosa, baseada na Bíblia, para lidar com essa situação. Se a pessoa decidir comparecer às urnas, essa é uma questão pessoal. O que ela faz na cabine de votação é entre ela e seu Criador.

A revista A Sentinela de 1.° de setembro de 1951, página 131, disse: ‘No caso em que César obriga os cidadãos a votar, as Testemunhas de Jeová podem ir aos centros eleitorais e entrar nas cabines de votação. É ali que devem preencher a cédula ou indicar sua posição. Os eleitores fazem o que querem com as cédulas. De modo que ali na presença de Deus é que suas testemunhas precisam atuar em harmonia com os mandamentos divinos e de acordo com sua fé. Não é nossa a responsabilidade de instruir-lhes o que devem fazer com a cédula.’

Que dizer do caso de uma cristã cujo marido incrédulo insiste em que ela se apresente para votar? Bem, ela está em sujeição ao marido, assim como os cristãos estão sujeitos às autoridades superiores. (Efésios 5:22; 1 Pedro 2:13-17) Se ela obedecer ao marido e comparecer às urnas, esta é uma questão pessoal. Ninguém deve criticá-la. — Note [Romanos 14:4].

E no caso de um país onde o voto não é obrigatório, mas as pessoas se revoltam contra os que não comparecem às urnas, o que talvez os exponha a perigo físico? Ou o que fazer se o voto não é obrigatório, mas quem não comparece às urnas sofre algum tipo de punição severa? Nestas e em outras situações parecidas, o próprio cristão tem de decidir. “Cada um levará a sua própria carga.” — [Gálatas 6:5].

Pode ser que algumas pessoas tropecem quando vêem que, durante uma eleição em seu país, algumas Testemunhas de Jeová comparecem às urnas e outras não. Talvez digam que ‘as Testemunhas de Jeová não são coerentes’. No entanto, as pessoas devem reconhecer que, em assuntos de consciência, como neste caso, cada cristão tem de tomar sua própria decisão perante Jeová Deus. — Romanos 14:12.

Seja qual for a decisão de uma Testemunha de Jeová numa situação dessas, ela tomará o cuidado para preservar sua neutralidade cristã e não minar sua autoridade para pregar. Em tudo o que fazem, elas confiam em Jeová Deus para dar-lhes forças, sabedoria e ajudá-las a jamais transigir em sua fé. Assim, mostram confiança nas palavras do salmista: “Pois tu és meu rochedo e minha fortaleza; e tu me guiarás e me conduzirás por causa do teu nome.” — [Salmo 31:3].

^ Rom. 13:1-7 Toda alma esteja sujeita às autoridades superiores, pois não há autoridade exceto por Deus; as autoridades existentes acham-se colocadas por Deus nas suas posições relativas. 2 Portanto, quem se opõe à autoridade, tem tomado posição contra o arranjo de Deus; os que têm tomado posição contra este receberão um julgamento para si mesmos. 3 Pois, os que governam são objeto de temor, não para as boas ações, mas para as más. Queres tu, pois, não ter temor da autoridade? Persiste em fazer o bem, e terás louvor dela; 4 pois é ministro de Deus para ti, para teu bem. Mas, se fizeres o que é mau, teme; porque não é sem objetivo que leva a espada; pois é ministro de Deus, vingador para expressar furor para com o que pratica o que é mau. 5 Há, portanto, uma razão compulsiva para que estejais em sujeição, não somente por causa desse furor, mas também por causa da [vossa] consciência. 6 Pois é também por isso que pagais impostos; porque eles são servidores públicos de Deus, servindo constantemente com este mesmo objetivo. 7 Rendei a todos o que lhes é devido, a quem [exigir] imposto, o imposto; a quem [exigir] tributo, o tributo; a quem [exigir] temor, tal temor; a quem [exigir] honra, tal honra.

^ Mat. 22:21 Disseram: “De César.” Então lhes disse ele: “Portanto, pagai de volta a César as coisas de César, mas a Deus as coisas de Deus.”

^ 1 Ped. 3:16 Tende uma boa consciência, para que, naquilo que se fala contra vós, fiquem envergonhados aqueles que fazem pouco de vossa boa conduta em conexão com Cristo.

^ João 17:14 Tenho-lhes dado a tua palavra, mas o mundo os tem odiado, porque não fazem parte do mundo, assim como eu não faço parte do mundo.

^ João 18:36 Jesus respondeu: “Meu reino não faz parte deste mundo. Se o meu reino fizesse parte deste mundo, meus assistentes teriam lutado para que eu não fosse entregue aos judeus. Mas, assim como é, o meu reino não é desta fonte.”

^ Efé. 6:20 para as quais atuo como embaixador em cadeias; para que, em conexão com ele, eu fale com denodo assim como devo falar.

^ 2 Cor. 5:20 Somos, portanto, embaixadores, substituindo a Cristo, como se Deus instasse por nosso intermédio. Rogamos, como substitutos de Cristo: “Sede reconciliados com Deus.”

^ Mat. 24:14 E estas boas novas do reino serão pregadas em toda a terra habitada, em testemunho a todas as nações; e então virá o fim.

^ Apo. 11:15 E o sétimo anjo tocou a sua trombeta. E houve vozes altas no céu, dizendo: “O reino do mundo tornou-se o reino de nosso Senhor e do seu Cristo, e ele reinará para todo o sempre.”

^ 1 Tim. 5:22 Nunca ponhas as mãos apressadamente sobre nenhum homem; tampouco sejas partícipe dos pecados de outros; mantém-te casto.

^ Col. 3:14 Além de todas estas coisas, porém, [revesti-vos de] amor, pois é o perfeito vínculo de união.

^ Mat. 12:25 Conhecendo os pensamentos deles, disse-lhes: “Todo reino dividido contra si mesmo cai em desolação, e toda cidade ou casa dividida contra si mesma não permanece.

^ João 6:15 Jesus, portanto, sabendo que estavam para vir e apoderar-se dele para o fazerem rei, retirou-se novamente para o monte, sozinho.

^ João 18:36, 37 Jesus respondeu: “Meu reino não faz parte deste mundo. Se o meu reino fizesse parte deste mundo, meus assistentes teriam lutado para que eu não fosse entregue aos judeus. Mas, assim como é, o meu reino não é desta fonte.” 37 Portanto, Pilatos disse-lhe: “Pois bem, és tu rei?” Jesus respondeu: “Tu mesmo estás dizendo que eu sou rei. Para isso nasci e para isso vim ao mundo, a fim de dar testemunho da verdade. Todo aquele que está do lado da verdade escuta a minha voz.”

^ Heb. 10:35 Portanto, não lanceis fora a vossa franqueza no falar, que recebe a paga duma grande recompensa.

^ Efé. 5:22 As esposas estejam sujeitas aos seus maridos como ao Senhor,

^ 1 Ped. 2:13-17 Pela causa do Senhor, sujeitai-vos a toda criação humana: quer a um rei, como sendo superior, 14 quer a governadores, como enviados por ele para infligir punição a malfeitores, mas para louvar os que fazem o bem. 15 Pois a vontade de Deus é que, por fazerdes o bem, possais açaimar a conversa ignorante dos homens desarrazoados. 16 Sede como livres, contudo, mantende a vossa liberdade, não como disfarce para a maldade, mas como escravos de Deus. 17 Honrai [a homens] de toda sorte, tende amor à associação inteira dos irmãos, tende temor de Deus, dai honra ao rei.

^ Rom. 14:4 Quem és tu para julgares o servo doméstico de outro? Para o seu próprio amo está em pé ou cai. Deveras, far-se-á que ele fique em pé, pois Jeová pode fazê-lo ficar em pé.

^ Gál. 6:5 Pois cada um levará a sua própria carga.

^ Rom. 14:12 Assim, pois, cada um de nós prestará contas de si mesmo a Deus.

^ Sal. 31:3 Pois tu és meu rochedo e minha fortaleza; E tu me guiarás e me conduzirás por causa do teu nome.

^ ***km 11/76 pp. 3-6 Trabalhemos com boa consciência perante Deus e os homens***

Trabalhemos com boa consciência perante Deus e os homens

NÓS, como servos devotos de Jeová, devemos ser gente trabalhadora, ‘fazendo com as mãos bom trabalho, a fim de que tenhamos algo para distribuir a alguém em necessidade’. ([Efé. 4:28]) Ao passo que nos empenhamos em trabalho produtivo, devemos querer certificar-nos de que nosso emprego não esteja em conflito com princípios bíblicos. Senão, ficaríamos impossibilitados de acatar a admoestação inspirada: “O que for que fizerdes, trabalhai nisso de toda a alma como para Jeová.” — [Col. 3:23].

Embora nos preocupemos primariamente em agradar a Deus, devemos também ter consideração com o nosso próximo. Queremos evitar tudo o que possa desnecessariamente ofender os outros ou que possa causar que as “boas novas” sejam criticadas com vitupério. — Veja 2 Coríntios 4:2.

Ao mesmo tempo, temos de ser realistas quanto ao emprego. Assim como em outras atividades da vida, não podemos evitar todo o contato ou relacionamento com este mundo de pessoas gananciosas, extorsores, idólatras e fornicadores. Senão, como escreveu o inspirado apóstolo, ‘teríamos realmente de sair do mundo’. — 1 Cor. 5:9, 10.

O cristão talvez trabalhe para um patrão que não é totalmente honesto. Mas, enquanto o próprio cristão não participa num proceder errado ou o promove, ele não é responsável. Por exemplo, uma secretária não poderia, razoavelmente fazer um julgamento de cada declaração que seu patrão lhe dita, para que a transcreva numa carta. Ela deve deixar que ele leve a responsabilidade por qualquer falta de veracidade ou justiça naquilo que ele dita. Mas, se a desonestidade dele se tornar suficientemente extrema, ao ponto de que o negócio dele passe a ter má reputação a consciência dela talvez a induza a procurar outro emprego.

Na realidade, tudo o que está relacionado com este mundo pecaminoso tem alguns aspectos indesejáveis. Por isso, exige que usemos de discernimento, para decidir o que realmente é objetável para o trabalhador cristão e o que — embora em alguns aspectos não seja plenamente desejável — não obstante, é admissível, do ponto de vista bíblico.

O Próprio Exemplo de Deus

A fim de orientar-nos para termos um conceito equilibrado sobre o emprego, temos o exemplo que Jeová Deus fornece na sua atitude para com a humanidade. “Ele faz o seu sol levantar-se sobre iníquos e sobre bons, e faz chover sobre justos e sobre injustos.” ([Mat. 5:45]) Deus não restringiu os iníquos aos meros essenciais da vida. Ele foi até mesmo generoso em permitir que tirassem proveito de Suas provisões. — [Atos 14:17].

Por não fazer nenhuma discriminação entre o justo e o iníquo, quanto a eles receberem os benefícios de Suas provisões, será que Deus é culpado de aprovar ou tolerar a idolatria, a fornicação, a ladroagem e outras coisas assim, que os iníquos praticam? É evidente que não, conforme ele demonstrou com os seus atos no Dilúvio e em outras ocasiões de julgamento divino. Nem os está com isso incentivando a continuarem com suas práticas ilícitas. Não há nenhuma ligação clara ou relação direta entre eles tirarem proveito do sol, da chuva, do vento e de outras provisões, e as suas práticas pecaminosas. Na realidade, pela benignidade imerecida de Jeová Deus com os iníquos, ele mantém pacientemente uma base atraente, para exortar os injustos a que abandonem seu proceder errado e retornem a ele. — [Rom. 2:4-6;][Eze. 33:11].

Os servos de Deus, portanto, podem prestar conscienciosamente muitos serviços humanos a pessoas mundanas, sem discriminação. Tais pessoas humanas, afinal, são propriedade de Deus e de Cristo, visto que todas elas foram compradas com o sangue precioso do filho de Deus. ([Mat. 20:28;] 1 Tim. 2:5, 6) Embora nem todos reajam favoravelmente, Deus deseja que todos se arrependam e obtenham a salvação, não que perecem. ([2 Ped. 3:9]) Portanto, tratamos corretamente nossos próximos, da humanidade, em harmonia com este fato. Somos também governados pelo princípio: “Todas as coisas . . . que quereis que os homens vos façam, vós também tendes de fazer do mesmo modo a eles.” ([Mat. 7:12]) Parecíamos quando os outros não fazem discriminação a nosso respeito quanto a suprir alimento, roupa, abrigo, condução e outros essenciais, na forma de bens e de serviços. Da nossa parte, devemos estar dispostos a prestar serviços comuns aos outros. — [Rom. 13:8-10].

As Grandes Questões

É evidente, pois, que há uma diferença entre prestar serviço que beneficia os outros apenas como nossos próximos, e o trabalho que fomenta ou diretamente apóia práticas erradas. A questão principal é: “Será que o trabalho ou a atividade a ser realizada constitui em si mesma um ato condenado pela Palavra de Deus? Ou, caso não o faça, será que, não obstante, é tão vinculada diretamente com tais práticas condenadas, que tornaria os empenhados em tal trabalho cúmplices ou promotores da prática errada?” Em tais casos, a consciência do cristão certamente deve induzi-lo a rejeitar tal emprego.

Como ilustração, não queremos que os outros cometam violência contra nós, envenenando nosso corpo, seduzindo-nos à imoralidade ou à idolatria. Certamente, pois, não nos empenharíamos na fabricação, na venda ou na promoção de coisas especificamente destinadas a esses fins, tais como drogas viciadoras, prejudiciais, material pornográfico, imagens idólatras e coisas semelhantes. Como poderíamos ensinar aos outros que o uso de tais coisas é biblicamente errado e ao mesmo tempo trabalhar na produção direta delas ou na promoção de seu uso? Tal trabalho seria errado em si mesmo

Outro trabalho talvez seja correto em si mesmo, mas, não obstante, seria errado por fazer parte integrante duma operação ou atividade errada. Trabalhar de caixa é em si mesmo um emprego correto. Mas, que dizer de servir de caixa num estabelecimento de jogatina? A jogatina está fora da harmonia com a Palavra de Deus, a qual condena a ganância e ordena que se faça trabalho honesto e produtivo. (1 Cor. 6:9, 10;[Efé. 4:28;] 1 Tes. 4:11, 12) Embora o caixa talvez não participe na própria jogatina, assim como faz o carteador, não envolveria seu trabalho a venda de fichas para o jogo, as quais são parte integrante da jogatina? Não se dá isso também com aquele, cujo trabalho consiste em consertar ou manter funcionando o equipamento de jogatina, tal como as máquinas caça-níqueis as mesas de roleta e outras coisas similares? Há ali uma ligação clara e direta entre o trabalho feito e a própria atividade errada.

Procuremos Equilibrar Nosso Conceito Sobre o Emprego

Mas, se o emprego consistir em trabalho que, em si mesmo, não é biblicamente errado e não está diretamente vinculado com práticas erradas talvez haja outros fatores que o cristão terá de levar em consideração, ao tomar uma decisão conscienciosa.

Por exemplo, trabalhar como cozinheiro num restaurante é um emprego honesto, visto que o alimento é algo de que todos precisam e que usam. Mas, que dizer de alguém trabalhar para uma cadeia de restaurantes, um dos quais está situado nos terrenos dum hipódromo? Servir como professor é emprego correto. Mas, que dizer se a escola for propriedade duma organização religiosa que não é genuinamente cristã? Servir como empregada doméstica é também um emprego correto. Mas, que dizer de os deveres da empregada exigirem que trabalhe numa parte da casa que está destinada a fins contrários aos princípios declarados em [Isaías 2:4]?

Fazer apostas num hipódromo não depende do alimento. A escola de propriedade da organização religiosa talvez não exija que o professor ensine a religião falsa; talvez use compêndios providos pelo governo e pode até mesmo estar sob supervisão governamental. O trabalho da doméstica talvez seja simplesmente fazer a limpeza, lavar a roupa e cozinhar. Será que tal trabalho colocaria o cristão na situação de estar sujeito a ser desassociado da congregação? Consideremos alguns exemplos bíblicos.

Nos casos mencionados, a pessoa trabalha na propriedade de organizações que se empenham em práticas antibíblicas. Mas, será que isso, por si só já significa que tal trabalho é condenado? Poderia ser lembrada a exortação: “Saí do meio deles e separai-vos . . . e cessai de tocar em coisa impura.” ([2 Cor. 6:17]) Devemos entender que isto significa que os próprios terrenos ou os prédios que pertencem a tais organizações são contaminadores? Ou não são na realidade as próprias práticas que são “impuras” a vista de Deus?

As aparências externas nem sempre são os fatores determinantes. O sírio Naamã, por exemplo, decidiu que ‘não mais faria oferta queimada nem sacrifício a quaisquer outros deuses, senão a Jeová’. Contudo, na sua situação de servo do rei da Síria, parte do trabalho de Naamã consistia em entrar no templo do deus falso Rimom, junto com o rei, e dar apoio ao rei (que evidentemente era um pouco fraco), enquanto este se curvava diante do ídolo. Naamã parece ter prestado este serviço com certa regularidade. Contudo, quando expressou preocupação conscienciosa sobre este assunto, o profeta de Deus, Eliseu, respondeu: “Vai em paz.” (2 Reis 5:15-19) É verdade que um observador poderia presumir a base do que visse, que Naamã era adorador do deus falso Rimom. Mas, se falasse com ele, verificaria que não era assim.

Considere também o exemplo de Jesus Cristo. Na sua atividade de pregação e ensino, ele ajudou aqueles que eram pecadores conhecidos. Restringiu ele tal associação a lugares públicos, negando-se a entrar nos lares dos pecadores para comer com eles, para não dar a aparência de ser conivente para com a vida pecaminosa deles? Não. No entanto, alguns, tais como os fariseus, que eram extremamente escrupulosos em tais assuntos, mas a quem faltavam misericórdia e compaixão, atribuíam um sentido errado a esta associação de Jesus com tais pessoas, como parecendo que ele era conivente com os erros praticados pelos pecadores. (Luc. 15:1, 2;[19:7]) Mas, Jesus deixou que seu ensino e seu proceder na vida demonstrassem a falsidade de tal assunção errônea. Em harmonia com o exemplo de Jesus, devemos ter cuidado para não julgar os outros simplesmente a base das aparências externas, presumindo que estarem eles empregados em certos lugares forçosamente constitui conivência com a transgressão. — [Rom. 14:4].

Séria Preocupação com o Efeito Sobre os Outros

Significa isso que o cristão não precisa tomar em consideração fatores tais como o lugar de seu emprego, o tipo de organização que o emprega e a aparência que isso dá aos olhos dos outros? Não, porque tal falta de preocupação seria o outro extremo que deve ser evitado.

O conselho inspirado do apóstolo Paulo aos cristãos em Corinto ajuda-nos a ter um conceito equilibrado neste respeito. Embora ele não falasse sobre algum emprego, Paulo apresenta princípios que também se aplicam neste respeito. Nos açougues coríntios vendia-se carne procedente de animais oferecidos em sacrifício aos ídolos. Será que o cristão, por comprar tal carne, deixaria de ‘fugir da idolatria’, e será que pagar ele pela carne o tornaria culpado de sustentar tal idolatria? Ficaria impuro por comer essa carne? Paulo salientou que não era assim, visto que “a Jeová pertence a terra e o que a enche”. Por encarar a carne como na realidade procedendo de Jeová e por agradecer-lhe, o cristão mostraria que não encarava o ídolo como sendo mesmo um deus, nem o adorava como tal. Poderia comer dela de consciência limpa. Ao mesmo tempo, Paulo aconselhou os coríntios a não usarem sua liberdade de tal modo, que ferissem a consciência de outra pessoa. — 1 Cor. 10:14,[18-33]

Anteriormente, nesta sua carta, o apóstolo havia salientado que nem todos encarariam este assunto com tanta clareza. ([1 Cor. 8:4-8]) Portanto, Paulo havia dito aqueles, cuja consciência lhes permitia comer tal carne: “Sede vigilantes, porém, para que esta autoridade vossa não se torne de algum modo uma pedra de tropeço para os que são fracos. Pois, se alguém vir a ti, que tens conhecimento, recostado numa refeição num templo de ídolo, não se edificaria a consciência daquele que é fraco ao ponto de comer alimentos oferecidos a ídolos?” — 1 Cor. 8:9, 10.

O apóstolo não disse que o comer da carne no lugar dum templo de ídolo era em si mesmo um pecado que merecia a desassociação. Mas, havia um perigo inerente em tal ato. Se fosse visto por alguém que encarasse isso como conivente com a adoração falsa, a consciência de tal poderia endurecer-se para voltar as práticas da adoração falsa. Portanto, embora o próprio ato, em si mesmo não fosse errado, não fazer caso da consciência dos outros, ao ponto de realmente fazê-los tropeçar e sair do caminho para a vida, significaria estar “pecando contra Cristo”, que morreu como resgate por tais. — 1 Cor. 8:11-13.

Aplicando os mesmos princípios ao emprego podemos ver que, embora certo trabalho, em si mesmo, talvez não seja errado, nem seja tal que possa claramente ser definido como tornando a pessoa cúmplice da própria prática da transgressão, o cristão ainda se preocuparia em evitar tornar-se causa de tropeço para os outros. Para ilustrar isso: um cristão talvez tenha trabalhado num restaurante que funciona defronte dum hipódromo, do outro lado da rua. Talvez a maioria dos fregueses fossem freqüentadores do hipódromo. Mais tarde, talvez surgisse a oportunidade de o restaurante passar a operar nos terrenos do próprio hipódromo e talvez transferisse suas operações para lá. O trabalho do cristão continuaria o mesmo, sendo o simples trabalho honesto de prover refeições, e os fregueses do restaurante talvez fossem quase os mesmos. Contudo na mente de alguns, poderia surgir então uma vinculação entre o emprego dele e a prática da jogatina. Outro exemplo: uma casa de jogos tal vez opere um restaurante no seu estabelecimento, fornecendo refeições a preços módicos, para atrair apostadores. De modo que o cristão desejará ponderar tal vinculação e pesar o assunto conscienciosamente. Não desejará endurecer a consciência de alguém ao ponto de este se entregar a jogatina, e se ele verificar que este seria o resultado de seu trabalho, sem dúvida, sua consciência o induziria a procurar outro emprego. Assim, teria a preocupação de não se tornar para os outros motivo de tropeço, e isto, naturalmente, dependeria muito de quão seriamente as aparências os afetariam. Também, ele deve considerar o efeito sobre si mesmo, por trabalhar num ambiente inconveniente, enfrentando pressões para se envolver em práticas erradas.

Mas, o que se dá quando o tipo de trabalho feito, em si mesmo, não tem relação com práticas erradas, mas quando a fonte do ordenado é uma organização que se ocupa principalmente com atividades antibíblicas? Novamente, a consciência do cristão terá de pesar o assunto e o efeito que causa ser ele (ou ela) pago por tal organização. Por exemplo, um restaurante pode estar situado ao lado duma casa de jogos, e, com o tempo, a casa de jogos talvez compre o restaurante. Depois, os empregados talvez recebam seu salário da casa de jogos, possivelmente com seus cheques. É verdade que as operações do restaurante talvez continuem exatamente como antes. De modo que de novo, o cristão que estiver empregado ali embora reconhecendo que seu trabalho, em si mesmo, talvez não o torne conivente com a jogatina, nem cúmplice, desejará avaliar sua situação e o efeito dela sobre os outros. Sua decisão se regeria pelo grau de seriedade deste efeito. O mesmo se aplicaria ao professor que talvez lecione alguma matéria, tal como matemática, numa escola de propriedade duma organização religiosa da cristandade. Embora ele não contribua para a divulgação da adoração falsa, no seu ensino, ele desejará considerar o efeito que seu emprego tem sobre os outros e reger-se pelo que ele achar ser o resultado disso.

As Escrituras tornam evidente que o pagamento de dinheiro por um cristão a uma pessoa ou organização do mundo, em troca de bens ou serviços, ou, vice-versa, o recebimento de dinheiro, pelo cristão, da parte de tal pessoa ou organização, não significa automaticamente que o cristão apóia alguma transgressão ou é conivente com o proceder errado de tal pessoa ou organização. Conforme já vimos, os cristãos podiam comprar carne procedente dos templos pagãos. Os templos pagãos lucravam com isso financeiramente. Isto não se dava por contribuição direta, mas de modo indireto, pela venda da carne.

Embora a fonte da remuneração por trabalho honesto prestado pelo cristão não seja em si mesma o fator determinante do certo ou do errado de seu emprego, ele demonstraria a mesma preocupação e cautela, neste sentido, como nos exemplos já citados, que envolviam o lugar de trabalho. Seu desejo seria sempre promover a causa da verdade e a divulgação das boas novas, não impedi-las desnecessariamente. É também preciso considerar o efeito sobre a própria pessoa, para ver se a situação de seu emprego poderá ser espiritualmente prejudicial para ela, talvez constituindo um risco espiritual ou uma séria tentação de se entregar à transgressão. Não pode permitir que seu ódio daquilo que é mau enfraqueça e amoleça, porque isto levaria a atos de transigência e à própria prática do que é mal. — [Heb. 1:9].

“Se Tiver Dúvidas”

Em muitas circunstâncias da vida, inclusive no emprego, temos de permitir que nossa consciência, esclarecida pela Palavra e pelo espírito de Deus, nos guie. Outro membro da congregação cristã talvez não tenha escrúpulos de consciência quanto a se certo tipo de emprego é correto. Mas a nossa própria consciência talvez faça com que tenhamos dúvidas. Devemos desconsiderar tais dúvidas e deixar que a consciência de outrem faça a decisão por nós? O apóstolo Paulo forneceu a resposta inspirada quando tratou a questão de comer carne, dizendo: “Se tiver dúvidas, já está condenado, se comer, porque não come em fé. Deveras, tudo o que não vem da fé é pecado.” ([Rom. 14:23]) Assim, quando alguém não se sente à vontade com certo trabalho e não pode justificá-lo na sua própria consciência, ele age sabiamente se fizer uma mudança. Assim evitará pecar no sentido de violar e ferir a sua consciência. Ao mesmo tempo, sua incerteza e suas “questões subjetivas”, sobre se certo trabalho é correto, não devem induzi-lo a ficar crítico dos outros, desnecessariamente criando caso ou julgando os outros como violadores da lei de Deus, quando não há evidência bíblica, clara, neste sentido. — [Rom. 14:1-5].

Faremos bem em lembrar-nos de que os problemas, a respeito do que constitui emprego aceitável, ou não, não são novos. Os sistemas do mundo e as pessoas, em geral, desconsideram hoje os mesmos princípios justos que desconsideraram há séculos, nos dias dos apóstolos, e antes. Contudo, a Bíblia não fornece uma longa lista de regras sobre o que é aceitável ou o que não é, em questão de trabalho. Basicamente, a Bíblia fornece-nos três fatores que devem ser tomados em consideração: (1) É o próprio trabalho definitivamente errado, consistindo em atividade que, em si mesma, é pecaminosa, por violar as leis de moral de Deus e contribuir diretamente para a violação de tais leis? (2) É provável que os observadores recebam a impressão nítida de que os cristãos aprovam o que é errado, e que tais observadores tropecem por eles mesmos se envolverem em transgressão? (3) Será que o próprio cristão tem dúvidas sobre o seu emprego?

A Responsabilidade da Congregação

Quando um irmão trabalha num emprego que claramente viola a lei de Deus, a congregação e seus anciãos devem corretamente preocupar-se com o assunto. Quando o trabalho ou o produto dele é condenado nas Escrituras, ou quando é tal que torne alguém cúmplice ou promotor dele, os anciãos devem primeiro esforçar-se a ajudar tal pessoa a ver o erro de seu proceder. Em tais casos, quando a vinculação é específica e evidente, deve ser possível esclarecer-lhe o que a Bíblia diz e habilitá-lo a compreender por que se aplica realmente a ele. No entanto, poderá requerer várias palestras, talvez num período de algumas semanas, para ajudá-lo a ver o ponto em questão e dar-lhe consideração, com oração, aquilo que foi trazido à sua atenção. Se for definitivamente confirmando que seu emprego viola princípios cristãos e se a pessoa, não obstante, insistir em continuar nele, poderá ser desassociada da congregação.

Que dizer dos casos em que o próprio trabalho não é, em si mesmo, errado, mas, por causa do local de emprego, a fonte de remuneração ou fatores similares, talvez possa causar impressões indesejáveis na mente de alguns observadores? Neste caso, os anciãos terão de exercer cuidado para não deixar sua própria consciência mandar na dos outros, como se eles fossem ‘amos da fé dos outros’. ([2 Cor. 1:24]) o amo ou dono da casa pode dizer aos outros que trabalho podem fazer e que trabalho não podem fazer. Mas, os anciãos reconhecem Deus e Cristo como os amos da congregação cristã e deixam que a palavra destes faça a decisão. Quando não houver precedente claro nas Escrituras, os anciãos deixarão que a fé individual do cristão se expresse quanto ao que sua consciência dita.

Quando o trabalho de um membro da congregação, embora em si mesmo, não seja uma atividade antibíblica, contudo, suscitar questões, os anciãos poderão considerar isso com o envolvido. Embora não o condenem, podem salientar o perigo inerente ou o risco envolvido; podem considerar possíveis causas de tropeço para os outros. Podem salientar as vantagens de manter uma distância salutar daquilo que possa ser uma situação ‘questionável’. E caso a situação chegue ao ponto de causar muita perturbação na congregação ou de ser motivo de comentários adversos por parte dos de fora, talvez decidam que tal pessoa não deva ser usada de modo exemplar na congregação. Porque aquilo que é “lícito”, ao mesmo tempo talvez não seja “vantajoso”, como diz o apóstolo. Por este motivo, ele exorta: “Que cada um persista em buscar, não a sua própria vantagem, mas a da outra pessoa.” — 1 Cor. 10:23, 24.

Especialmente os anciãos precisam estudar seriamente a Palavra de Deus e procurar obter discernimento e perspicácia, que resultem em bom critério. Reconhecerão que “a sabedoria de cima é primeiramente casta”, e por isso permanecerão firmes a favor da adoração pura e defenderão decididamente as leis de Deus. Mas, reconhecerão que esta sabedoria celestial é também “razoável”, e, por isso, evitarão extremos na sua aplicação dos princípios bíblicos, não os levando além do que o próprio exemplo de Deus e seu espírito indicam. — [Tia. 3:17].

Não precisamos temer que abstermo-nos de estabelecer um código específico de regras sobre o emprego prejudique espiritualmente a congregação de Deus. Quando Deus cancelou o código da Lei mosaica, isto não deixou a nova congregação do Israel espiritual vagueando na incerteza quanto a que devia fazer para agradar a Deus. O poder do espírito de Deus operando na mente e no coração daqueles cuja consciência é treinada e amoldada pelo estudo da Palavra de Deus constitui uma força muito mais poderosa a favor da justiça do que era o código da Lei. Isto se aplica até hoje em dia.

Sim, esse fruto do espírito de Deus, o amor, induzira o verdadeiro cristão a rejeitar trabalho que a Palavra de Deus condena claramente. Nos outros casos, quando a decisão cabe à consciência individual, o amor o induzirá a evitar ser motivo de tropeço fatal para os outros. A sabedoria prática, também, ajudá-lo-á a decidir se deve, ou não, procurar outro emprego, nos interesses da manutenção de sua própria espiritualidade e para evitar armadilhas. ([Rom. 13:10;] Pro. 3:21-23) O cristão demonstrará assim que ele ‘não faz parte do mundo’ e preservará uma boa consciência perante Deus e os homens. — [João 17:16;][1 Tim. 1:5,][19].

^ Efé. 4:28 O gatuno não furte mais, antes, porém, trabalhe arduamente, fazendo com as mãos bom trabalho, a fim de que tenha algo para distribuir a alguém em necessidade.

^ Col. 3:23 O que for que fizerdes, trabalhai nisso de toda a alma como para Jeová, e não como para homens,

^ 2 Cor. 4:2 mas temos renunciado às coisas dissimuladas, que são vergonhosas, não andando com astúcia, nem adulterando a palavra de Deus, mas, por tornar manifesta a verdade, recomendando-nos a toda consciência humana à vista de Deus.

^ 1 Cor. 5:9, 10 Eu vos escrevi na minha carta que cesseis de manter convivência com fornicadores, 10 não [querendo dizer] inteiramente com os fornicadores deste mundo, ou [com] os gananciosos e os extorsores, ou [com] os idólatras. Senão teríeis realmente de sair do mundo.

^ Mat. 5:45 para que mostreis ser filhos de vosso Pai, que está nos céus, visto que ele faz o seu sol levantar-se sobre iníquos e sobre bons, e faz chover sobre justos e sobre injustos.

^ Atos 14:17 embora, deveras, não se deixou sem testemunho, por fazer o bem, dando-vos chuvas do céu e estações frutíferas, enchendo os vossos corações plenamente de alimento e de bom ânimo.”

^ Rom. 2:4-6 Ou desprezas as riquezas de sua benignidade, e indulgência, e longanimidade, por não saberes que a [qualidade] benévola de Deus está tentando levar-te ao arrependimento? 5 Mas, segundo a tua dureza e [teu] coração impenitente, armazenas para ti furor no dia do furor e da revelação do julgamento justo de Deus. 6 E ele dará a cada um segundo as suas obras:

^ Eze. 33:11 Dize-lhes: ‘“Assim como vivo”, é a pronunciação do Soberano Senhor Jeová, “não me agrado na morte do iníquo, mas em que o iníquo recue do seu caminho e realmente continue vivendo. Recuai, recuai dos vossos maus caminhos, pois, por que devíeis morrer, ó casa de Israel?”’

^ Mat. 20:28 Assim como o Filho do homem não veio para que se lhe ministrasse, mas para ministrar e dar a sua alma como resgate em troca de muitos.”

^ 1 Tim. 2:5, 6 Pois há um só Deus e um só mediador entre Deus e homens, um homem, Cristo Jesus, 6 o qual se entregou como resgate correspondente por todos — [isto é] o que se há de testemunhar nos seus próprios tempos específicos.

^ 2 Ped. 3:9 Jeová não é vagaroso com respeito à sua promessa, conforme alguns consideram a vagarosidade, mas ele é paciente convosco, porque não deseja que alguém seja destruído, mas deseja que todos alcancem o arrependimento.

^ Mat. 7:12 “Todas as coisas, portanto, que quereis que os homens vos façam, vós também tendes de fazer do mesmo modo a eles; isto, de fato, é o que a Lei e os Profetas querem dizer.

^ Rom. 13:8-10 A ninguém fiqueis devendo coisa alguma, exceto que vos ameis uns aos outros; pois, quem ama o seu próximo tem cumprido a lei. 9 Pois o [código da lei]: “Não deves cometer adultério, não deves assassinar, não deves furtar, não deves cobiçar”, e qualquer outro mandamento que haja, está englobado nesta palavra, a saber: “Tens de amar o teu próximo como a ti mesmo.” 10 O amor não obra o mal para com o próximo; portanto, o amor é o cumprimento da lei.

^ 1 Cor. 6:9, 10 O quê! Não sabeis que os injustos não herdarão o reino de Deus? Não sejais desencaminhados. Nem fornicadores, nem idólatras, nem adúlteros, nem homens mantidos para propósitos desnaturais, nem homens que se deitam com homens, 10 nem ladrões, nem gananciosos, nem beberrões, nem injuriadores, nem extorsores herdarão o reino de Deus.

^ Efé. 4:28 O gatuno não furte mais, antes, porém, trabalhe arduamente, fazendo com as mãos bom trabalho, a fim de que tenha algo para distribuir a alguém em necessidade.

^ 1 Tes. 4:11, 12 e que tomeis por vosso alvo viver sossegadamente, e que cuideis de vossos próprios negócios e trabalheis com as vossas mãos, assim como vos ordenamos, 12 a fim de que andeis decentemente para com os de fora e não necessiteis de nada.

^ Isa. 2:4 E ele certamente fará julgamento entre as nações e resolverá as questões com respeito a muitos povos. E terão de forjar das suas espadas relhas de arado, e das suas lanças, podadeiras. Não levantará espada nação contra nação, nem aprenderão mais a guerra.

^ 2 Cor. 6:17 “‘Portanto, saí do meio deles e separai-vos’, diz Jeová, ‘e cessai de tocar em coisa impura’”; “‘e eu vos acolherei’”.

^ 2 Reis 5:15-19 Retornou então ao homem do [verdadeiro] Deus, ele com todo o seu acampamento, e veio e ficou de pé diante dele, e disse: “Ora, eis que sei ao certo que não há Deus em parte alguma da terra a não ser em Israel. E agora, aceita, por favor, um presente de bênção do teu servo.” 16 No entanto, ele disse: “Assim como vive Jeová perante quem estou de pé, não o aceitarei.” E começou a instar com ele para que o aceitasse, mas ele o recusava. 17 Por fim disse Naamã: “Se não, por favor, dê-se ao teu servo um pouco de solo, a carga de um par de mulos; porque o teu servo não mais fará oferta queimada nem sacrifício a quaisquer outros deuses, senão a Jeová. 18 Que Jeová perdoe ao seu servo na seguinte coisa: Quando meu senhor entrar na casa de Rimom, para se curvar ali, e ele se apoiar na minha mão, e eu tiver de curvar-me na casa de Rimom, quando eu me curvar na casa de Rimom, por favor, que Jeová perdoe ao teu servo neste respeito.” 19 Então lhe disse ele: “Vai em paz.” Por conseguinte, foi embora dele [percorrendo] um bom trecho de terra.

^ Luc. 15:1, 2 Todos os cobradores de impostos e pecadores chegavam-se então perto dele para o ouvirem. 2 Conseqüentemente, tanto os fariseus como os escribas murmuravam, dizendo: “Este homem acolhe pecadores e come com eles.”

^ Luc. 19:7 Mas, quando viram [isso], todos começaram a murmurar, dizendo: “Entrou para pousar com um homem que é pecador.”

^ Rom. 14:4 Quem és tu para julgares o servo doméstico de outro? Para o seu próprio amo está em pé ou cai. Deveras, far-se-á que ele fique em pé, pois Jeová pode fazê-lo ficar em pé.

^ 1 Cor. 10:14 Portanto, meus amados, fugi da idolatria.

^ 1 Cor. 10:18-33 Olhai para aquilo que é o Israel de modo carnal: Não são parceiros do altar os que comem dos sacrifícios? 19 Então, o que hei de dizer? Que aquilo que se sacrifica a um ídolo é alguma coisa, ou que o ídolo é alguma coisa? 20 Não; mas digo que as coisas sacrificadas pelas nações, elas sacrificam a demônios, e não a Deus; e eu não quero que vos torneis parceiros dos demônios. 21 Não podeis estar bebendo o copo de Jeová e o copo de demônios; não podeis estar participando da “mesa de Jeová” e da mesa de demônios. 22 Ou “estamos incitando Jeová ao ciúme”? Será que somos mais fortes do que ele? 23 Todas as coisas são lícitas; mas nem todas as coisas são vantajosas. Todas as coisas são lícitas; mas nem todas as coisas edificam. 24 Que cada um persista em buscar, não a sua própria [vantagem], mas a da outra pessoa. 25 Comei de tudo o que se vende no açougue, sem fazer indagação por causa da vossa consciência; 26 pois “a Jeová pertence a terra e o que a enche”. 27 Se algum dos incrédulos vos convidar e desejais ir, passai a comer de tudo o que se põe diante de vós, não fazendo indagação por causa da vossa consciência. 28 Mas, se alguém vos disser: “Isto é algo oferecido em sacrifício”, não comais, por causa daquele que o expôs e por causa da consciência. 29 “Consciência”, digo eu, não a tua, mas a da outra pessoa. Pois, por que haveria de ser julgada a minha liberdade pela consciência de outra pessoa? 30 Se estou participando com agradecimentos, por que se há de falar de mim de modo ultrajante por causa daquilo pelo qual dou graças? 31 Portanto, quer comais, quer bebais, quer façais qualquer outra coisa, fazei todas as coisas para a glória de Deus. 32 Guardai-vos para não vos tornardes causas de tropeço para judeus, bem como para gregos e para a congregação de Deus, 33 assim como eu estou agradando a todos em todas as coisas, não buscando a minha própria vantagem, mas a dos muitos, a fim de que sejam salvos.

^ 1 Cor. 8:4-8 Ora, acerca de comer alimentos oferecidos a ídolos, sabemos que o ídolo nada é no mundo, e que não há Deus senão um só. 5 Pois, embora haja os que se chamem “deuses”, quer no céu, quer na terra, assim como há muitos “deuses” e muitos “senhores”, 6 para nós há realmente um só Deus, o Pai, de quem procedem todas as coisas, e nós para ele; e há um só Senhor, Jesus Cristo, por intermédio de quem são todas as coisas, e nós por intermédio dele. 7 Não obstante, nem em todos há tal conhecimento; mas alguns, acostumados até agora com o ídolo, comem o alimento como algo sacrificado a um ídolo, e a consciência deles, sendo fraca, fica poluída. 8 Mas, não é a comida que nos recomendará a Deus; se não comermos, não seremos faltosos, e, se comermos, não teremos méritos para nós mesmos.

^ 1 Cor. 8:9, 10 Sede vigilantes, porém, para que esta autoridade vossa não se torne de algum modo uma pedra de tropeço para os que são fracos. 10 Pois, se alguém vir a ti, que tens conhecimento, recostado numa refeição num templo de ídolo, não se edificará a consciência daquele que é fraco ao ponto de comer alimentos oferecidos a ídolos?

^ 1 Cor. 8:11-13 Realmente, pelo teu conhecimento está sendo arruinado aquele que é fraco, [teu] irmão pelo qual Cristo morreu. 12 Mas, quando pecais assim contra os vossos irmãos e feris a sua consciência fraca, estais pecando contra Cristo. 13 Portanto, se o alimento fizer o meu irmão tropeçar, nunca mais comerei carne alguma, para que eu não faça meu irmão tropeçar.

^ Heb. 1:9 Amaste a justiça e odiaste o que é contra a lei. É por isso que Deus, o teu Deus, te ungiu com óleo de exultação mais do que a teus associados.”

^ Rom. 14:23 Mas, se tiver dúvidas, já está condenado, se comer, porque não [come] em fé. Deveras, tudo o que não vem da fé é pecado.

^ Rom. 14:1-5 Acolhei o [homem] que tem fraquezas na [sua] fé, mas não para fazer decisões sobre questões subjetivas. 2 Um [homem] tem fé para comer de tudo, mas o [homem] que é fraco come hortaliças. 3 Quem come não menospreze ao que não come, e quem não come não julgue aquele que come, pois Deus tem acolhido a esse. 4 Quem és tu para julgares o servo doméstico de outro? Para o seu próprio amo está em pé ou cai. Deveras, far-se-á que ele fique em pé, pois Jeová pode fazê-lo ficar em pé. 5 Um [homem] julga um dia como superior a outro; outro [homem] julga um dia como todos os outros; esteja cada [homem] plenamente convencido na sua própria mente.

^ 2 Cor. 1:24 Não é que sejamos os amos de vossa fé, mas somos colaboradores para a vossa alegria, porque é pela [vossa] fé que estais em pé.

^ 1 Cor. 10:23, 24 Todas as coisas são lícitas; mas nem todas as coisas são vantajosas. Todas as coisas são lícitas; mas nem todas as coisas edificam. 24 Que cada um persista em buscar, não a sua própria [vantagem], mas a da outra pessoa.

^ Tia. 3:17 Mas a sabedoria de cima é primeiramente casta, depois pacífica, razoável, pronta para obedecer, cheia de misericórdia e de bons frutos, sem parcialidade, sem hipocrisia.

^ Rom. 13:10 O amor não obra o mal para com o próximo; portanto, o amor é o cumprimento da lei.

^ Pro. 3:21-23 Filho meu, que não se afastem dos teus olhos. Resguarda a sabedoria prática e o raciocínio, 22 e mostrar-se-ão vida para a tua alma e encanto para a tua garganta. 23 Neste caso andarás em segurança no teu caminho e até mesmo teu pé não baterá em coisa alguma.

^ João 17:16 Não fazem parte do mundo, assim como eu não faço parte do mundo.

^ 1 Tim. 1:5 Realmente, o objetivo desta ordem é o amor proveniente dum coração puro, e duma boa consciência, e duma fé sem hipocrisia.

^ 1 Tim. 1:19 mantendo a fé e uma boa consciência, a qual alguns repeliram, sofrendo naufrágio no que se refere à [sua] fé.

Capítulo Dez

Assuntos relacionados a desassociados e dissociados

Façam visitas anuais aos que se qualificarem para recebê-las

Permitam que eles adquiram publicações no Salão do Reino

Ajudem os que se associam indevidamente com parentes desassociados ou dissociados

1. Uma vez por ano o corpo de anciãos deve examinar a lista dos desassociados ou dissociados que moram no território da congregação. Eles devem visitar cada um dos selecionados para ver se querem retornar. (w91 15/4 pp. 22-23) Não se devem fazer visitas aos que são apóstatas ativos, aos que estão tentando levar outros ao pecado ou aos que deixam claro que não querem ter relação alguma com o povo de Deus. O corpo de anciãos designará dois anciãos para fazer cada visita, de preferência anciãos que estão a par do caso. Durante uma breve visita, os anciãos podem bondosamente explicar o que a pessoa pode fazer para retornar. Em alguns casos talvez haja boas razões para fazer uma segunda visita. Eles relatarão os resultados à Comissão de Serviço da Congregação, e o corpo de anciãos será informado a respeito disso na próxima reunião de anciãos.

2. Se os anciãos ficarem sabendo que um desassociado ou dissociado se mudou, eles não devem enviar o Registro de Publicador de Congregação (S-21) nem o arquivo confidencial para a congregação onde agora ele mora ou assiste às reuniões. Visto que ele não pode participar no ministério, a congregação que tomou a ação de desassociar ou que reconheceu a dissociação deve reter os cartões. No entanto, deverão enviar uma carta breve ao corpo de anciãos do território onde ele mora, informando que há um desassociado ou dissociado em seu território e fornecendo o endereço dele. Isso permitirá que os anciãos locais acompanhem o caso e façam visitas anuais se ele se qualificar para isso. Em geral, a carta não precisa conter detalhes específicos do caso judicativo. No entanto, se os anciãos souberem de alguma situação que o tornaria inapto para receber visitas anuais ou se houver algum motivo para os anciãos da nova congregação ficarem especialmente atentos, isso pode ser explicado na carta.

3. Se uma pessoa dá evidências de arrependimento e de que deseja ser readmitida, por mudar seu proceder ou perguntar a respeito de readmissão, os anciãos que foram autorizados a visitá-la podem falar com ela e bondosamente explicar o que precisa fazer a fim de ser readmitida.

4. Desassociados e dissociados podem adquirir um exemplar das revistas e de outras publicações nos balcões de revistas e de publicações no Salão do Reino. O Nosso Ministério do Reino não deve ser distribuído a essas pessoas. Se alguém for um apóstata ativo e conhecido por usar as nossas publicações para se opor à organização, os anciãos locais podem decidir não disponibilizar publicações para ele.

5. Em geral, espera-se que desassociados e dissociados providenciem seu próprio transporte para as reuniões congregacionais. No entanto, em alguns casos, um desassociado ou dissociado que está fazendo esforços significativos para recuperar sua posição perante Jeová talvez esteja impossibilitado de obter transporte. Talvez não tenha carro e seus familiares não possam ajudá-lo. Pode ser que não tenha condições de pagar transporte público ou que este não esteja disponível onde ele mora. Também pode ser que por causa da distância, da falta de segurança ou das condições de tempo, não seja aconselhável ir a pé. Nesses casos de extrema necessidade, os anciãos podem decidir se ele receberá ajuda. (w81 15/12 p. 14 § 14) Essa ajuda deve ser vista da mesma forma que transporte público no sentido de que não deve haver confraternização nem conversa com o desassociado ou dissociado. (2 João 10, 11) Se essa ajuda for providenciada, os anciãos devem acompanhar a situação para ter certeza de que não haja abusos.

6. Se os anciãos souberem que membros da congregação estão tendo associação indevida com parentes desassociados ou dissociados que não moram com eles, devem dar conselhos e raciocinar com esses membros da congregação à base das Escrituras. Recapitulem com eles as informações do livro ‘Amor de Deus’, páginas 207-209; da revista A Sentinela de 15 de abril de 1988, páginas 26-31; ou do artigo “Demonstre lealdade cristã quando um parente é desassociado” no Nosso Ministério do Reino de agosto de 2002. Se ficar claro que um cristão está violando o espírito por trás da desassociação nesse respeito e ele não reagir aos conselhos, ele talvez não se qualifique para privilégios congregacionais por não ser exemplar. Esses casos só são cuidados judicativamente quando há associação espiritual contínua ou quando a pessoa critica abertamente a decisão de desassociação.

^ parágrafo 5 2 João 10, 11 Se alguém se chegar a vós e não trouxer este ensino, nunca o recebais nos vossos lares, nem o cumprimenteis. 11 Pois, quem o cumprimenta é partícipe das suas obras iníquas.

^ ***w91 15/4 pp. 22-23 Imitemos a misericórdia de Deus***

destas coisas, ó Jacó, e tu, ó Israel, porque és meu servo. . . . Vou obliterar as tuas transgressões como que com uma nuvem, e teus pecados como que com uma massa de nuvens. Volta deveras a mim, porque vou resgatar-te.” — Isaías 44:21, 22.

8 Daí, durante o exílio, Jeová tomou passos adicionais, agindo de modo positivo. Ele enviou profetas, representantes seus, para convidar Israel a ‘procurá-lo e achá-lo’. (Jeremias 29:1,[10-14]) Em Ezequiel 34:16, ele comparou-se a um pastor e o povo da nação de Israel a ovelhas perdidas: “Procurarei a perdida e trarei de volta a dispersa.” E também em Jeremias 31:10 Jeová usa a metáfora de ser ele pastor dos israelitas. Não, ele não retratou a si mesmo como pastor junto ao redil à espera da ovelha perdida; em vez disso, apresentou-se como pastor em busca das ovelhas perdidas. Note que mesmo enquanto o povo em geral se achava na condição impenitente e exilada, Deus iniciou empenhos visando seu retorno. E, em harmonia com Malaquias 3:6, Deus não mudaria sua maneira de agir no arranjo cristão.

9. De que modo foi o exemplo de Deus seguido na congregação cristã?

9 Não sugere isso que poderia haver uma razão para se tomar a iniciativa em dar passos visando ajudar alguns que são desassociados e que podem agora estar arrependidos? Lembre-se de que o apóstolo Paulo ordenou que se removesse o homem iníquo da congregação coríntia. Mais tarde ele exortou a congregação a confirmar seu amor para com esse homem por causa de seu arrependimento, o que levou a sua posterior readmissão na congregação. — 1 Coríntios 5:9-13; 2 Coríntios 2:5-11.

10. (a) Que motivo deve induzir quaisquer empenhos de contatar certos desassociados? (b) Por que não caberia a parentes cristãos iniciar o contato?

10 A enciclopédia anteriormente citada diz: ‘A base racional para excomunhão era proteger as normas do grupo: “Um pouco de fermento faz levedar toda a massa.” ([1 Cor. 5:6]). Este motivo é claro na maioria das passagens bíblicas e extracanônicas, mas a preocupação com o indivíduo, mesmo depois da expulsão, era a base do apelo de Paulo em 2 Cor. 2:7-10.’ (O grifo é nosso.) Portanto, uma preocupação desse tipo deve logicamente ser demonstrada hoje pelos pastores do rebanho. ([Atos 20:28;][1 Pedro 5:2]) Os ex-amigos e os parentes talvez esperem que um desassociado retorne; todavia, por respeito à ordem em 1 Coríntios 5:11, eles não se associam com uma pessoa expulsa.* Eles deixam a cargo dos pastores designados tomarem a iniciativa de ver se tal pessoa está interessada em retornar.

11, 12. Que tipo de pessoas expulsas nem mesmo os anciãos desejam contatar, mas, que tipo podem eles visitar?

11 Não seria apropriado, nem para os anciãos, tomar a iniciativa com relação a certos expulsos, tais como apóstatas, que ‘falam coisas deturpadas, para atrair a si os discípulos’. Estes são ‘falsos instrutores que tentam introduzir seitas destrutivas e explorar a congregação com palavras simuladas’. ([Atos 20:30;] 2 Pedro 2:1,[3]) A Bíblia também não fornece nenhuma base para ir em busca de desassociados beligerantes ou que ativamente incentivam a transgressão. — 2 Tessalonicenses 2:3; 1 Timóteo 4:1; 2 João 9-11;[Judas 4,][1].

12 Contudo, muitos dos que foram expulsos não são assim. Alguém talvez tenha abandonado a grave transgressão pela qual foi desassociado. Outro talvez tenha sido fumante, ou talvez no passado bebesse demais, mas atualmente não tenta induzir outros à transgressão. Lembre-se de que mesmo antes de o exilado Israel se voltar para Deus, este enviou representantes instando-os a retornarem. Se Paulo ou os anciãos na congregação de Corinto tomaram alguma iniciativa para verificar a situação daquele homem desassociado, a Bíblia não diz. Quando aquele homem se arrependeu e deixou de praticar imoralidade, Paulo ordenou que a congregação o readmitisse.

13, 14. (a) O que indica que algumas pessoas expulsas talvez acolham bem iniciativas misericordiosas? (b) Como pode a corpo de anciãos providenciar o contato?

13 Em tempos recentes, tem havido casos em que um ancião encontra por acaso uma pessoa desassociada.* Quando isso for apropriado, o pastor brevemente explica quais são os passos necessários para a readmissão. Algumas pessoas como essa se arrependeram e foram readmitidas. Tais resultados felizes indicam que talvez existam desassociados ou dissociados que reagiriam bem a uma misericordiosa aproximação da parte dos pastores. Mas, como podem os anciãos cuidar deste assunto? No máximo uma vez por ano, o corpo de anciãos deve verificar se há tais pessoas morando em seu território.* Os anciãos considerariam os que foram expulsos há mais de um ano. Segundo as circunstâncias, se for apropriado, eles designarão dois anciãos (de preferência conhecedores da situação) para visitar tal indivíduo. Não se visitará alguém que manifeste uma atitude crítica, perigosa, ou que tenha avisado que não deseja ajuda. — Romanos 16:17, 18; 1 Timóteo 1:20; 2 Timóteo 2:16-18.

14 Os dois pastores podem telefonar para verificar a possibilidade de fazer uma breve visita, ou poderiam passar na casa da pessoa, numa ocasião apropriada. Durante a visita, não precisam demonstrar uma atitude rígida ou severa, ou mesmo fria, mas devem calorosamente refletir sua preocupação misericordiosa. Em vez de trazer a tona o passado, podem considerar textos bíblicos tais como Isaías 1:18 e[55:6, 7 e][Tiago 5:20]. Se a pessoa estiver interessada em retornar ao rebanho de Deus, eles poderão bondosamente explicar que passos ela deve dar, tais como ler a Bíblia e as publicações da Sociedade Torre de Vigia e assistir às reuniões no Salão do Reino.

15. O que devem ter em mente os anciãos que contatam um desassociado?

15 Esses anciãos terão necessidade de sabedoria e de discernimento para determinar se há indicações de arrependimento e se seria aconselhável uma visita posterior. Devem ter em mente, é claro, que alguns desassociados jamais serão ‘reanimados ao arrependimento’. (Hebreus 6:4-6; 2 Pedro 2:20-22) Depois da visita, os dois farão um breve relatório oral à Comissão de Serviço da Congregação. Esta, por sua vez, informará o corpo de anciãos na sua próxima reunião. A misericordiosa iniciativa dos anciãos terá refletido o conceito de Deus: “‘Retornai a mim, e eu vou retornar a vós’, disse Jeová dos exércitos.” — Malaquias 3:7.

Outra Ajuda Misericordiosa

16, 17. Como devemos encarar parentes cristãos de um desassociado?

16 Que dizer dos dentre nós que não são superintendentes e não estarão tomando tais iniciativas com relação aos desassociados? O que podemos fazer, em harmonia com este arranjo e em imitação de Jeová?

17 Enquanto alguém está na condição de desassociado ou dissociado, temos de seguir a instrução: “[Cessai] de ter convivência com qualquer que se chame irmão, que for fornicador, ou ganancioso, ou idólatra, ou injuriador, ou beberrão, ou extorsor, nem sequer comendo com tal homem.” (1 Coríntios 5:11) Mas, esta diretriz bíblica não deve afetar o nosso conceito a respeito de membros cristãos da família que vivem com a pessoa desassociada. A reação dos antigos judeus contra os cobradores de

^ parágrafo 7 Isa. 44:21, 22 “Lembra-te destas coisas, ó Jacó, e tu, ó Israel, porque és meu servo. Eu te formei. Tu és um servo que me pertence. Ó Israel, da minha parte não serás esquecido. 22 Vou obliterar as tuas transgressões como que com uma nuvem, e teus pecados como que com uma massa de nuvens. Volta deveras a mim, porque vou resgatar-te.

^ parágrafo 8 Jer. 29:1 E estas são as palavras da carta que Jeremias, o profeta, enviou de Jerusalém ao resto dos anciãos do povo exilado, e aos sacerdotes, e aos profetas, e a todo o povo que Nabucodonosor levara ao exílio, de Jerusalém a Babilônia,

^ parágrafo 8 Jer. 29:10-14 “Pois assim disse Jeová: ‘De acordo com o cumprimento de setenta anos em Babilônia, voltarei minha atenção para vós, e vou confirmar para convosco a minha boa palavra por trazer-vos de volta a este lugar.’ 11 “‘Pois eu mesmo conheço bem os pensamentos que tenho a vosso respeito’, é a pronunciação de Jeová, ‘pensamentos de paz, e não de calamidade, para dar-vos um futuro e esperança. 12 E certamente me chamareis, e vireis, e orareis a mim, e eu vou escutar-vos.’ 13 “‘E vós realmente me procurareis e [me] achareis, porque me buscareis de todo o vosso coração. 14 E eu vou deixar-me achar por vós’, é a pronunciação de Jeová. ‘E vou recolher vosso grupo de cativos e reunir-vos dentre todas as nações e dentre todos os lugares aos quais vos dispersei’, é a pronunciação de Jeová. ‘E vou trazer-vos de volta ao lugar do qual vos exilei.’

^ parágrafo 8 Eze. 34:16 “Procurarei a perdida e trarei de volta a dispersa, e pensarei a quebrada e fortalecerei a doentia, mas aniquilarei a gorda e a forte. A esta apascentarei com julgamento.”

^ parágrafo 8 Jer. 31:10 Ouvi a palavra de Jeová, ó nações, e contai-a entre as ilhas longínquas e dizei: “Aquele que espalhou Israel é quem o reunirá e certamente o guardará como o pastor faz com a sua grei.

^ parágrafo 8 Mal. 3:6 “Pois eu sou Jeová; não mudei. E vós sois filhos de Jacó; não chegastes ao vosso fim.

^ parágrafo 9 1 Cor. 5:9-13 Eu vos escrevi na minha carta que cesseis de manter convivência com fornicadores, 10 não [querendo dizer] inteiramente com os fornicadores deste mundo, ou [com] os gananciosos e os extorsores, ou [com] os idólatras. Senão teríeis realmente de sair do mundo. 11 Mas, eu vos escrevo agora para que cesseis de ter convivência com qualquer que se chame irmão, que for fornicador, ou ganancioso, ou idólatra, ou injuriador, ou beberrão, ou extorsor, nem sequer comendo com tal homem. 12 Pois, o que tenho eu que ver com o julgamento dos de fora? Não julgais vós os de dentro, 13 ao passo que Deus julga os de fora? “Removei o [homem] iníquo de entre vós.”

^ parágrafo 9 2 Cor. 2:5-11 Ora, se alguém causou tristeza, ele entristeceu, não a mim, mas a todos vós, até certo ponto — para não ser rigoroso demais naquilo que digo. 6 Esta censura da parte da maioria é suficiente para tal homem, 7 de modo que agora, ao contrário, deveis perdoar-lhe bondosamente e [deveis] consolá-lo, para que tal homem não seja de algum modo tragado pela sua excessiva tristeza. 8 Exorto-vos, portanto, a que confirmeis o vosso amor por ele. 9 Porque eu vos escrevo também com o fim de averiguar de vós a prova, se sois obedientes em todas as coisas. 10 O que bondosamente perdoardes a alguém, eu também [perdôo]. De fato, quanto a mim, o que eu tiver bondosamente perdoado, se é que perdoei bondosamente alguma coisa, tem sido por vossa causa à vista de Cristo; 11 para que não sejamos sobrepujados por Satanás, pois não desconhecemos os seus desígnios.

^ parágrafo 10 1 Cor. 5:6 A vossa [razão para] jactância não é excelente. Não sabeis que um pouco de fermento leveda a massa toda?

^ parágrafo 10 2 Cor. 2:7-10 de modo que agora, ao contrário, deveis perdoar-lhe bondosamente e [deveis] consolá-lo, para que tal homem não seja de algum modo tragado pela sua excessiva tristeza. 8 Exorto-vos, portanto, a que confirmeis o vosso amor por ele. 9 Porque eu vos escrevo também com o fim de averiguar de vós a prova, se sois obedientes em todas as coisas. 10 O que bondosamente perdoardes a alguém, eu também [perdôo]. De fato, quanto a mim, o que eu tiver bondosamente perdoado, se é que perdoei bondosamente alguma coisa, tem sido por vossa causa à vista de Cristo;

^ parágrafo 10 Atos 20:28 Prestai atenção a vós mesmos e a todo o rebanho, entre o qual o espírito santo vos designou superintendentes para pastorear a congregação de Deus, que ele comprou com o sangue do seu próprio [Filho].

^ parágrafo 10 1 Ped. 5:2 Pastoreai o rebanho de Deus, que está aos vossos cuidados, não sob compulsão, mas espontaneamente; nem por amor de ganho desonesto, mas com anelo;

^ parágrafo 10 1 Cor. 5:11 Mas, eu vos escrevo agora para que cesseis de ter convivência com qualquer que se chame irmão, que for fornicador, ou ganancioso, ou idólatra, ou injuriador, ou beberrão, ou extorsor, nem sequer comendo com tal homem.

^ parágrafo 11 Atos 20:30 e dentre vós mesmos surgirão homens e falarão coisas deturpadas, para atrair a si os discípulos.

^ parágrafo 11 2 Ped. 2:1 No entanto, houve também falsos profetas entre o povo, assim como haverá falsos instrutores entre vós. Estes mesmos introduzirão quietamente seitas destrutivas e repudiarão até mesmo o dono que os comprou, trazendo sobre si mesmos uma destruição veloz.

^ parágrafo 11 2 Ped. 2:3 Explorar-vos-ão também em cobiça com palavras simuladas. Mas, quanto a eles, o julgamento, desde a antiguidade, não está avançando vagarosamente e a destruição deles não está cochilando.

^ parágrafo 11 2 Tes. 2:3 Que ninguém vos seduza, de maneira alguma, porque não virá a menos que venha primeiro a apostasia e seja revelado o homem que é contra a lei, o filho da destruição.

^ parágrafo 11 1 Tim. 4:1 No entanto, a pronunciação inspirada diz definitivamente que nos períodos posteriores de tempo alguns se desviarão da fé, prestando atenção a desencaminhantes pronunciações inspiradas e a ensinos de demônios,

^ parágrafo 11 2 João 9-11 Todo aquele que se adianta e não permanece no ensino do Cristo não tem Deus. Quem permanece neste ensino é quem tem tanto o Pai como o Filho. 10 Se alguém se chegar a vós e não trouxer este ensino, nunca o recebais nos vossos lares, nem o cumprimenteis. 11 Pois, quem o cumprimenta é partícipe das suas obras iníquas.

^ parágrafo 11 Judas 4 A minha razão é que se introduziram sorrateiramente certos homens que há muito têm sido designados pelas Escrituras para este julgamento, homens ímpios, que transformam a benignidade imerecida de nosso Deus numa desculpa para conduta desenfreada e que se mostram falsos para com o nosso único Dono e Senhor, Jesus Cristo.

^ parágrafo 11 Judas 1 Judas, escravo de Jesus Cristo, mas irmão de Tiago, aos chamados que são amados em relação com Deus, [o] Pai, e preservados para Jesus Cristo:

^ parágrafo 13 Rom. 16:17, 18 Exorto-vos agora, irmãos, que fiqueis de olho nos que causam divisões e motivos para tropeço contra o ensino que aprendestes, e que os eviteis. 18 Pois homens dessa sorte são escravos, não de nosso Senhor Cristo, mas de seus próprios ventres; e, com conversa suave e palavras elogiosas seduzem os corações dos cândidos.

^ parágrafo 13 1 Tim. 1:20 Himeneu e Alexandre pertencem a tais, e eu os entreguei a Satanás, para que sejam ensinados pela disciplina a não blasfemarem.

^ parágrafo 13 2 Tim. 2:16-18 Mas esquiva-te dos falatórios vãos que violam o que é santo; porque passarão a impiedade cada vez maior 17 e a palavra deles se espalhará como gangrena. Himeneu e Fileto são desses. 18 Estes mesmos se desviaram da verdade, dizendo que a ressurreição já ocorreu; e estão subvertendo a fé que alguns têm.

^ parágrafo 14 Isa. 1:18 “Vinde, pois, e resolvamos as questões entre nós”, diz Jeová. “Embora os vossos pecados se mostrem como escarlate, serão tornados brancos como a neve; embora sejam vermelhos como pano carmesim, tornar-se-ão como a lã.

^ parágrafo 14 Isa. 55:6, 7 Buscai a Jeová enquanto pode ser achado. Chamai-o enquanto mostra estar perto. 7 Deixe o iníquo o seu caminho e o homem prejudicial os seus pensamentos; e retorne ele a Jeová, que terá misericórdia com ele, e ao nosso Deus, porque perdoará amplamente.

^ parágrafo 14 Tia. 5:20 sabei que aquele que fizer um pecador voltar do erro do seu caminho salvará a sua alma da morte e cobrirá uma multidão de pecados.

^ parágrafo 15 Heb. 6:4-6 Porque é impossível, quanto aos que de uma vez para sempre foram esclarecidos, e que provaram a dádiva celestial gratuita, e que se tornaram participantes de espírito santo, 5 e que provaram a palavra excelente de Deus e os poderes do vindouro sistema de coisas, 6 mas que se afastaram, reanimá-los novamente ao arrependimento, porque eles de novo pregam para si mesmos o Filho de Deus numa estaca e o expõem ao opróbrio público.

^ parágrafo 15 2 Ped. 2:20-22 Certamente, se eles, depois de terem escapado dos aviltamentos do mundo pelo conhecimento exato do Senhor e Salvador Jesus Cristo, ficam novamente envolvidos nestas mesmas coisas e são vencidos, as condições derradeiras tornaram-se piores para eles do que as primeiras. 21 Porque teria sido melhor para eles que não tivessem conhecido de modo exato a vereda da justiça, do que, depois de a terem conhecido de modo exato, se desviarem do mandamento santo que lhes foi entregue. 22 Com eles aconteceu o que diz o provérbio verdadeiro: “O cão voltou ao seu próprio vômito e a porca lavada a revolver-se no lamaçal.”

^ parágrafo 15 Mal. 3:7 Desde os dias de vossos antepassados vos desviastes dos meus regulamentos e não [os] guardastes. Retornai a mim e eu vou retornar a vós”, disse Jeová dos exércitos. E vós dissestes: “De que modo retornaremos?”

^ parágrafo 17 1 Cor. 5:11 Mas, eu vos escrevo agora para que cesseis de ter convivência com qualquer que se chame irmão, que for fornicador, ou ganancioso, ou idólatra, ou injuriador, ou beberrão, ou extorsor, nem sequer comendo com tal homem.

^ parágrafo 10 Se numa família cristã houver um parente desassociado, essa pessoa ainda poderá participar dos procedimentos e das atividades normais e cotidianos da família. Isto poderia incluir estar presente quando matéria espiritual é considerada em família. — Veja A Sentinela de 15 de novembro de 1988, páginas 19-20.

^ parágrafo 13 Veja Anuário das Testemunhas de Jeová de 1991, página 54.

^ parágrafo 13 Se uma Testemunha, na pregação de casa em casa ou de outra forma, ficar sabendo que uma pessoa desassociada mora no território, ela deve dar esta informação aos anciãos.

^ ***w81 15/12 p. 14 Conduta piedosa para com os outros***

14 Mas em [Mateus 18:17] Jesus não se podia ter referido a que seus discípulos se negassem a prestar um ato humanitário, como no caso dum acidente ou de necessidade desesperada. Jesus mostrou tal bondade para com alguns gentios. Por exemplo, fez isso para com uma mulher siro-fenícia. Embora Jesus, seus discípulos e a mulher reconhecessem que a situação dela era incomum, por ela ser gentia e Jesus ser enviado aos judeus, contudo, Cristo curou-lhe a filha. (Mat. 15:21-28; Mar. 7:24-30) Jesus mostrou humanitarismo similar quando um oficial do exército romano lhe implorou que curasse um escravo paralítico e padecente. O oficial admitiu que não esperava que Jesus, instrutor judaico, entrasse na sua casa. Contudo, “anciãos dos judeus” rogaram que Jesus mostrasse misericórdia para com este gentio digno, e ele fez isso. ([Luc. 7:1-10;][Mat. 8:5-13]) Portanto, por aquilo que Jesus disse sobre alguém ser “como homem das nações e como cobrador de impostos”, Jesus não proibiu expressões de bondade misericordiosa. Então, o que queria dizer?

^ parágrafo 14 Mat. 18:17 Se não os escutar, fala à congregação. Se não escutar nem mesmo a congregação, seja ele para ti apenas como homem das nações e como cobrador de impostos.

^ parágrafo 14 Mat. 15:21-28 Partindo dali, Jesus retirou-se então para os lados de Tiro e Sídon. 22 E eis que uma mulher fenícia, daquelas regiões, saiu e gritou alto, dizendo: “Tem misericórdia de mim, Senhor, Filho de Davi. Minha filha está muito endemoninhada.” 23 Mas ele não lhe respondeu nenhuma palavra. De modo que seus discípulos se aproximaram e começaram a solicitar-lhe: “Manda-a embora; porque persiste em clamar atrás de nós.” 24 Em resposta, ele disse: “Não fui enviado a ninguém senão às ovelhas perdidas da casa de Israel.” 25 Chegando a mulher, começou a prestar-lhe homenagem, dizendo: “Senhor, ajuda-me!” 26 Em resposta, ele disse: “Não é direito tirar o pão dos filhos e lançá-lo aos cachorrinhos.” 27 Ela disse: “Sim, Senhor; mas, realmente, os cachorrinhos comem as migalhas que caem da mesa dos seus amos.” 28 Jesus disse-lhe então, em resposta: “Ó mulher, grande é a tua fé; aconteça-te conforme desejas.” E a filha dela ficou curada daquela hora em diante.

^ parágrafo 14 Mar. 7:24-30 Ele se levantou e foi dali para as regiões de Tiro e Sídon. E entrou numa casa e não quis que alguém soubesse disso. Contudo, não pôde passar despercebido; 25 mas uma mulher, cuja filhinha tinha um espírito impuro, ouviu logo a respeito dele e veio, e prostrou-se aos seus pés. 26 A mulher era grega, siro-fenícia de nacionalidade; e ela persistia em pedir-lhe que expulsasse de sua filha o demônio. 27 Mas ele começou por dizer-lhe: “Deixa primeiro os filhos ficar satisfeitos, pois não é direito tirar o pão dos filhos e lançá-lo aos cachorrinhos.” 28 Em resposta, porém, ela lhe disse: “Sim, senhor, e, no entanto, os cachorrinhos debaixo da mesa comem das migalhas das criancinhas.” 29 A isto ele lhe disse: “Por dizeres isso, vai; o demônio saiu de tua filha.” 30 Ela foi assim para sua casa e achou a criancinha deitada na cama e o demônio já tinha saído.

^ parágrafo 14 Luc. 7:1-10 Tendo completado todas as suas declarações aos ouvidos do povo, entrou em Cafarnaum. 2 Ora, o escravo de certo oficial do exército, estimado por este, estava adoentado e quase à morte. 3 Quando ele ouviu [falar] de Jesus, enviou-lhe anciãos dos judeus para lhe pedirem que viesse e fizesse seu escravo passar [por isso] a salvo. 4 Os que se chegaram a Jesus começaram então a suplicar-lhe seriamente, dizendo: “Ele é digno de lhe concederes isso, 5 porque ama a nossa nação e ele mesmo construiu para nós a sinagoga.” 6 Jesus ia, pois, com eles. Mas, quando já não estava longe da casa, o oficial do exército já lhe enviara amigos para dizer-lhe: “Senhor, não te incomodes, pois não sou apto para que entres debaixo do meu teto. 7 Por esta razão não me considerei digno de ir a ti. Mas, dize a palavra, e seja sarado meu servo. 8 Pois eu também sou homem sujeito à autoridade, tendo soldados sob as minhas ordens, e digo a este: ‘Vai!’ e ele vai, e a outro: ‘Vem!’ e ele vem, e ao meu escravo: ‘Faze isto!’ e ele o faz.” 9 Pois bem, quando Jesus ouviu estas coisas, maravilhou-se dele, e, voltando-se para a multidão que o seguia, disse: “Eu vos digo: Nem mesmo em Israel tenho encontrado tamanha fé.” 10 E os que tinham sido enviados, voltando para a casa, encontraram o escravo de boa saúde.

^ parágrafo 14 Mat. 8:5-13 Quando entrou em Cafarnaum, veio a ele um oficial do exército, suplicando-lhe 6 e dizendo: “Senhor, meu servo está de cama em casa, com paralisia, sendo terrivelmente atormentado.” 7 Disse-lhe ele: “Quando eu chegar lá, irei curá-lo.” 8 O oficial do exército disse, em resposta: “Senhor, eu não sou homem apto para entrares debaixo do meu teto, mas, dize apenas a palavra e meu servo estará curado. 9 Pois eu também sou homem sujeito à autoridade, tendo soldados sob as minhas ordens, e digo a este: ‘Vai!’ e ele vai, e a outro: ‘Vem!’ e ele vem, e ao meu escravo: ‘Faze isto!’ e ele o faz.” 10 Ouvindo isso, Jesus ficou pasmado e disse aos que o seguiam: “Em verdade vos digo: Em ninguém em Israel tenho encontrado tamanha fé. 11 Mas, eu vos digo que muitos virão das regiões orientais e das regiões ocidentais e se recostarão à mesa junto com Abraão, Isaque e Jacó, no reino dos céus; 12 ao passo que os filhos do reino serão lançados na escuridão lá fora. Ali é que haverá o [seu] choro e o ranger de [seus] dentes.” 13 Jesus disse então ao oficial do exército: “Vai. Assim como tem sido a tua fé, assim aconteça para ti.” E o servo sarou naquela hora.

^ ***lv pp. 207-208 Como tratar uma pessoa desassociada***

Como tratar uma pessoa desassociada

Poucas coisas podem nos deixar tão tristes quanto ver um parente ou um amigo achegado ser expulso da congregação por ter cometido um pecado e não ter se arrependido. O modo como encaramos a orientação da Bíblia sobre esse assunto pode revelar a profundidade de nosso amor a Deus e quanto somos leais aos seus princípios.* Considere algumas perguntas que surgem sobre esse assunto.

Como devemos tratar uma pessoa desassociada? A Bíblia diz: “Cesseis de ter convivência com qualquer que se chame irmão, que for fornicador, ou ganancioso, ou idólatra, ou injuriador, ou beberrão, ou extorsor, nem sequer comendo com tal homem.” (1 Coríntios 5:11) Com respeito a qualquer pessoa que “não permanece no ensino do Cristo”, lemos: “Nunca o recebais nos vossos lares, nem o cumprimenteis. Pois, quem o cumprimenta é partícipe das suas obras iníquas.” ([2 João 9-11]) Nós não nos associamos com desassociados, quer para atividades espirituais, quer sociais. A Sentinela de 15 de dezembro de 1981, página 21, disse: “Um simples ‘Oi’ dito a alguém pode ser o primeiro passo para uma conversa ou mesmo para amizade. Queremos dar este primeiro passo com alguém desassociado?”

É realmente necessário evitar todo e qualquer contato com a pessoa? Sim, por várias razões. Primeiro, é uma questão de lealdade a Deus e à sua Palavra. Obedecemos a Jeová não apenas quando é conveniente, mas também quando envolve grandes desafios. O amor a Deus nos motiva a obedecer todos os seus mandamentos, reconhecendo que ele é justo e amoroso, e que suas leis visam o bem dos que o servem. (Isaías 48:17;[1 João 5:3]) Segundo, cortar o contato com o pecador não arrependido evita que nós e a congregação sejamos corrompidos em sentido espiritual e moral, e preserva a boa reputação da congregação. (1 Coríntios 5:6, 7) Terceiro, nossa firme posição a favor dos princípios bíblicos pode até mesmo beneficiar o desassociado. Por apoiarmos a decisão da comissão judicativa, talvez contribuamos para tocar o coração de um pecador que até então não correspondeu aos esforços dos anciãos para ajudá-lo. Perder a preciosa associação com pessoas amadas talvez o ajude a ‘cair em si’, a ver a seriedade de seu erro e a dar os passos necessários para retornar a Jeová. — [Lucas 15:17].

E quando o desassociado é um parente? Nesse caso, os laços achegados entre familiares podem ser um verdadeiro teste à lealdade. Como devemos tratar um parente desassociado? Não podemos incluir aqui toda e qualquer situação que possa surgir nesse sentido, mas vamos nos concentrar em duas situações básicas.

Em alguns casos, o parente desassociado talvez faça parte da família imediata e ainda more na mesma casa. A desassociação não põe fim aos laços familiares, por isso as atividades e os tratos normais do dia a dia da família podem continuar. Contudo, pelo seu proceder, o desassociado escolheu romper o vínculo espiritual que tinha com a família. Sendo assim, os membros leais da família não podem mais ter associação espiritual com ele. Por exemplo, caso o desassociado esteja presente quando a família se reunir para estudar a Bíblia, ele não deve participar do estudo. Mas, se o desassociado é um filho menor, os pais ainda são os responsáveis pela sua instrução e disciplina. Por isso eles, como pais amorosos, podem dirigir um estudo bíblico com o filho.* — Provérbios 6:20-22;[29:17].

Em outros casos, o parente desassociado talvez não faça parte da família imediata ou seja um membro da família imediata que não mora na mesma casa. Embora em raras ocasiões talvez se precise cuidar de um assunto familiar com um parente desassociado, tal contato deve restringir-se ao mínimo

^ 1 Cor. 5:11 Mas, eu vos escrevo agora para que cesseis de ter convivência com qualquer que se chame irmão, que for fornicador, ou ganancioso, ou idólatra, ou injuriador, ou beberrão, ou extorsor, nem sequer comendo com tal homem.

^ 2 João 9-11 Todo aquele que se adianta e não permanece no ensino do Cristo não tem Deus. Quem permanece neste ensino é quem tem tanto o Pai como o Filho. 10 Se alguém se chegar a vós e não trouxer este ensino, nunca o recebais nos vossos lares, nem o cumprimenteis. 11 Pois, quem o cumprimenta é partícipe das suas obras iníquas.

^ Isa. 48:17 Assim disse Jeová, teu Resgatador, o Santo de Israel: “Eu, Jeová, sou teu Deus, Aquele que te ensina a tirar proveito, Aquele que te faz pisar no caminho em que deves andar.

^ 1 João 5:3 Pois o amor de Deus significa o seguinte: que observemos os seus mandamentos; contudo, os seus mandamentos não são pesados,

^ 1 Cor. 5:6, 7 A vossa [razão para] jactância não é excelente. Não sabeis que um pouco de fermento leveda a massa toda? 7 Retirai o velho fermento, para que sejais massa nova, conforme estiverdes livres do levedo. Pois, deveras, Cristo, a nossa páscoa, já tem sido sacrificado.

^ Luc. 15:17 “Quando caiu em si, disse: ‘Quantos empregados de meu pai têm abundância de pão, enquanto eu pereço aqui de fome!

^ Pro. 6:20-22 Observa, filho meu, o mandamento de teu pai e não abandones a lei de tua mãe. 21 Ata as [declarações] constantemente ao teu coração; enrola-as em volta da tua garganta. 22 Ao andares, isso te guiará; ao te deitares, isso ficará de guarda sobre ti; e quando tiveres acordado, isso mesmo se ocupará de ti.

^ Pro. 29:17 Castiga teu filho e ele te trará descanso e dará muito prazer à tua alma.

^ parágrafo 2 Os princípios bíblicos sobre esse assunto aplicam-se da mesma forma aos que se dissociam da congregação.

^ parágrafo 6 Para mais informações sobre filhos desassociados menores que moram com os pais, veja A Sentinela de 1.° de outubro de 2001, páginas 16-17, e de 15 de novembro de 1988, página 20.

^ ***w88 15/4 pp. 26-31 A disciplina que pode dar fruto pacífico*** >>

A disciplina que pode dar fruto pacífico

“Nenhuma disciplina parece no momento ser motivo de alegria, mas sim de pesar; no entanto, depois dá fruto pacífico, a saber, a justiça, aos que têm sido treinados por ela.” — HEBREUS 12:11

1, 2. (a) Segundo Hebreus 12:9-11, o que provê Deus amorosamente? (b) Qual é um exemplo de disciplina, e o que pode resultar disso?

RELEMBRE a sua infância. Consegue lembrar-se de seus pais o disciplinarem? A maioria de nós consegue lembrar-se disso. O apóstolo Paulo usou isso como ilustração ao comentar a disciplina da parte de Deus, conforme lemos em Hebreus 12:9-11.

2 A disciplina paternal de Deus, que pode afetar nossa vida espiritual pode assumir muitas formas. Uma forma é seu arranjo de excluir da congregação cristã aquele que não mais deseja viver segundo as normas de Deus ou se recusa a fazê-lo. Aquele que for assim fortemente punido ou disciplinado talvez se arrependa e dê meia-volta. Ao mesmo tempo a congregação dos leais também é disciplinada, porque passa a dar-se conta da importância de se harmonizar com as elevadas normas de Deus. — 1 Timóteo 1:20.

3. Como reagem algumas pessoas diante da idéia da desassociação?

3 Alguém poderia perguntar: ‘Mas não é muito severo expulsar alguém e depois negar-se a conversar com o expulso?’ Esse conceito surgiu num recente caso perante um tribunal envolvendo uma mulher que fora criada por pais que haviam sido Testemunhas de Jeová. Os pais dela haviam sido desassociados. Ela não o foi, mas dissociou-se voluntariamente por escrever à congregação uma carta retirando-se dela. Concordemente, a congregação foi simplesmente informada de que ela não era mais Testemunha de Jeová. Ela se mudou, mas anos depois voltou e verificou que as Testemunhas locais não conversavam com ela. De modo que levou o caso ao tribunal. Qual foi o resultado, e como poderá isso afetar você? Para entendermos corretamente a questão, vejamos o que a Bíblia diz sobre o assunto relacionado da desassociação.

Por Que Esta Firme Atitude?

4. O que ocorre ocasionalmente com alguns na congregação? ([Gálatas 6:1;][Judas 23])

4 A maioria dos verdadeiros cristãos apóia lealmente a Deus e suas leis justas. (1 Tessalonicenses 1:2-7; Hebreus 6:10) Ocasionalmente, porém, alguém se desvia da vereda da verdade. Por exemplo, apesar da ajuda prestada por anciãos cristãos, ele talvez viole impenitentemente as leis de Deus. Ou talvez rejeite a fé por ensinar doutrinas falsas ou por se dissociar da congregação. Neste caso, o que se deve fazer? Coisas assim ocorriam mesmo enquanto os apóstolos ainda viviam; portanto, vejamos o que eles escreveram sobre isso.

5, 6. (a) De que conselho sábio dispomos para lidar com os que cometem pecados graves e que são impenitentes? ([Mateus 18:17]) (b) Com que perguntas nos confrontamos?

5 Quando um homem em Corinto foi impenitentemente imoral, Paulo disse à congregação: “[Cessai] de ter convivência com qualquer que se chame irmão, que for fornicador, ou ganancioso, ou idólatra, ou injuriador, ou beberrão, ou extorsor, nem sequer comendo com tal homem.” (1 Coríntios 5:11-13) O mesmo devia ser feito com os apóstatas, tais como Himeneu: “Quanto ao homem que promove uma seita, rejeita-o depois da primeira e da segunda admoestação, sabendo que tal homem foi desviado do caminho e está pecando.” (Tito 3:10, 11; 1 Timóteo 1:19, 20) Tal rejeição é apropriada também para com todo aquele que repudia a congregação: “Saíram do nosso meio, mas não eram dos nossos; pois, se tivessem sido dos nossos, teriam permanecido conosco. Mas, saíram para que se mostrasse que nem todos são dos nossos.” — 1 João 2:18, 19.

6 Espera-se que tal pessoa se arrependa para poder ser novamente aceita. ([Atos 3:19]) Mas, no ínterim, será que os cristãos podem ter associação limitada com ela, ou é estritamente necessário evitá-la? No último caso, por quê?

Desligamento Total?

7. Em que diferiria nossa conduta para com duas classes de pecadores?

7 Os cristãos não assumem atitude arredia para com as pessoas. Mantemos contatos normais com vizinhos, colegas de trabalho e de escola, e outros, e damos testemunho a eles, embora alguns deles sejam ‘fornicadores, gananciosos, extorsores ou idólatras’. Paulo escreveu que nós não podemos evitá-los completamente, ‘senão teríamos de sair do mundo’. Ele orientou que seria diferente, porém, com “um irmão” que vivesse assim: “[Cessai] de ter convivência com qualquer que se chame irmão, que [voltou a praticar tais coisas], nem sequer comendo com tal homem.” — 1 Coríntios 5:9-11; Marcos 2:13-17.

8. Que conselho sobre a rejeição proveu o apóstolo João?

8 Nos escritos do apóstolo João encontramos conselho similar, que enfatiza quão cabalmente os cristãos devem evitar a tais: “Todo aquele que se adianta e não permanece no ensino do Cristo não tem Deus . . . Se alguém se chegar a vós e não trouxer este ensino, nunca o recebais nos vossos lares, nem o cumprimenteis. Pois, quem o cumprimenta [em grego: khaí·ro] é partícipe das suas obras iníquas.”* — [2 João 9-11].

9, 10. (a) O que acontecia aos impenitentes violadores da lei em Israel, e por quê? (b) O que deveríamos achar do atual arranjo de lidar com pessoas expulsas por pecado impenitente? (2 Pedro 2:20-22)

9 Por que é tal atitude firme apropriada mesmo hoje em dia? Pois bem, reflita no severo desligamento ordenado na Lei de Deus a Israel. Por diversos motivos sérios, violadores deliberados eram executados. (Levítico 20:10; Números 15:30, 31) Quando isso acontecia, os outros, mesmo os parentes, não podiam mais falar com o violador da lei, depois que morreu. (Levítico 19:1-4; Deuteronômio 13:1-5;[17:1-7]) Embora os israelitas leais, lá naquele tempo, fossem humanos comuns, com emoções iguais às nossas, eles sabiam que Deus é justo e amoroso, e que a sua Lei protegia a pureza moral e espiritual deles. De modo que podiam aceitar que o arranjo dele, de desligar-se dos transgressores, era fundamentalmente bom e correto. — [Jó 34:10-12].

10 Podemos ter a mesma certeza de que o arranjo de Deus, de que os cristãos recusem ter associação com alguém que foi expulso por um pecado impenitente, é uma proteção sábia para nós. “Retirai o velho fermento, para que sejais massa nova, conforme estiverdes livres do levedo.” (1 Coríntios 5:7) Os cristãos, por evitarem também aqueles que deliberadamente se dissociaram, são protegidos contra possíveis conceitos críticos, destituídos de apreço, e mesmo apóstatas. — Hebreus 12:15, 16.

E Quanto aos Parentes?

11, 12. (a) Qual era o efeito sobre os parentes israelitas quando um transgressor era decepado? (b) Ilustre os benefícios da obediência.

11 Deus certamente se dá conta de que o cumprimento das suas leis justas referentes ao desligamento de transgressores muitas vezes envolve e afeta parentes. Conforme já mencionado, quando um transgressor israelita era executado, não era mais possível manter contatos familiares. De fato, quando um filho era beberrão e glutão, seus pais deviam levá-lo perante os juízes, e se ele era impenitente, os pais deviam participar na justa execução dele, ‘para eliminar o mal do meio de Israel’. (Deuteronômio 21:18-21) Pode compreender que isso não deve ter sido fácil para eles. Pense também em como se sentiam os irmãos, as irmãs ou os avós do transgressor. Todavia, colocarem a lealdade ao seu justo Deus à frente da afeição familiar podia salvar-lhes a vida.

12 Lembre-se do caso de Corá, líder duma rebelião contra a liderança de Deus provida por meio de Moisés. Jeová, na sua justiça perfeita, viu que Corá tinha de morrer. Mas todos os que eram leais foram aconselhados: “Retirai-vos, por favor, de diante das tendas destes homens iníquos e não toqueis em nada do que lhes pertence, para que não sejais arrasados em todo o seu pecado.” Os parentes que não quiseram aceitar o aviso de Deus morreram junto com os rebeldes. Mas alguns dos parentes de Corá escolheram sabiamente ser leais a Jeová, o que lhes salvou a vida e resultou em bênçãos futuras. — Números 16:16-33;[26:9-11;] 2 Crônicas 20:19.

13. Como reagirão os cristãos leais quando um membro da família imediata é desassociado ou se dissocia?

13 O desligamento de alguém da congregação cristã não envolve a morte imediata, de modo que os vínculos familiares continuam a existir. Assim, um homem que é desassociado ou que se dissociou ainda pode morar com a sua esposa cristã e seus filhos fiéis. O respeito pelos julgamentos de Deus e pela ação da congregação induzirá a esposa e os filhos a reconhecerem que ele, pelo seu proceder, alterou o vínculo espiritual que existia entre eles. Todavia, visto que a desassociação dele não rompe seus vínculos consangüíneos ou seu relacionamento marital, os tratos e as afeições familiares normais podem continuar.

14. Que conselho divino deve influenciar nosso contato com um parente desassociado ou dissociado fora do círculo da família imediata?

14 A situação é diferente quando o desassociado ou dissociado é um parente que vive fora do círculo familiar imediato ou no mesmo lar. Poderá ser possível ter quase nenhum contato com tal parente. Mesmo que houvesse alguns assuntos familiares que exigissem contato, este certamente ficaria reduzido ao mínimo, em harmonia com o princípio divino: “[Cessai] de ter convivência com qualquer que se chame irmão, que for fornicador, ou ganancioso [ou culpado de outro grave pecado], . . . nem sequer comendo com tal homem.” — 1 Coríntios 5:11.

15. Como podem os parentes controlar a influência das emoções em tais casos? (Salmo 15:1-5; Marcos 10:29, 30)

15 Compreensivelmente, isto pode ser difícil, por causa das emoções e dos vínculos familiares, tais como o amor de avós pelos netos. No entanto, trata-se duma prova de lealdade a Deus, conforme declarado pela irmã mencionada na página 26. Quem sentir a tristeza e a dor que o parente desassociado assim causou pode encontrar consolo e encorajamento no exemplo dado por alguns dos parentes de Corá. — Salmo 84:10-12.*

A Decisão do Tribunal

16-18. A que decisão se chegou no caso perante um tribunal mencionado anteriormente, e que parecer adicional deu a corte?

16 Talvez queira saber o resultado do processo perante o tribunal, que envolvia uma mulher que ficara transtornada porque seus anteriores conhecidos não conversavam com ela depois de ela ter escolhido rejeitar a fé, dissociando-se da congregação.

17 Antes de o processo ir a julgamento, uma corte distrital federal (nos EUA) sumariamente decidiu contra ela. Esta sentença baseava-se no conceito de que os tribunais não se envolvem em assuntos disciplinares de igrejas. Ela apelou disso então. A decisão unânime da corte federal de apelação* baseava-se nos fundamentos mais amplos dos direitos da Primeira Emenda (da Constituição dos Estados Unidos): “Visto que a prática da rejeição faz parte da crença das Testemunhas de Jeová, julgamos que a provisão do ‘livre exercício’, da Constituição dos Estados Unidos, . . . preclui que [ela] prevaleça. Os querelados têm um constitucionalmente protegido privilégio de se empenhar na prática da rejeição. Concordemente, ratificamos” a sentença anterior da corte distrital.

18 O parecer da corte prosseguiu: “A rejeição é praticada pelas Testemunhas de Jeová de acordo com a sua interpretação do texto canônico, e nós não temos a liberdade de reinterpretar esse texto . . . Os querelados têm direito ao livre exercício das suas crenças religiosas . . . As cortes, em geral, não examinam de perto o relacionamento entre membros (ou ex-membros) duma igreja. Concede-se às igrejas ampla latitude quando elas impõem disciplina a membros ou ex-membros. Concordamos com o conceito do Ministro Jackson [ex-ministro da Suprema Corte dos EUA] no sentido de que ‘atividades religiosas que envolvem apenas membros da crença são e devem ser livres — quase tão absolutamente livres como alguma coisa pode ser’. . . . Os membros da Igreja que [ela] decidiu abandonar concluíram que não mais desejam associar-se com ela. Sustentamos que eles têm a liberdade de fazer tal escolha.”

19, 20. Por que não está aquele que foi desligado da congregação em condições de demandar uma indenização monetária num tribunal?

19 O tribunal de apelação reconheceu que, mesmo que a mulher se sentisse angustiada porque seus anteriores conhecidos preferiam não conversar com ela, “permitir-lhe ser compensada por prejuízos intangíveis ou emocionais restringiria inconstitucionalmente o livre exercício da religião pelas Testemunhas de Jeová . . . A garantia constitucional do livre exercício da religião requer que a sociedade tolere o tipo de danos sofridos por [ela] como preço que bem merece ser pago para proteger o direito da diferença religiosa que todos os cidadãos usufruem”. Em certo sentido, esta decisão obteve ainda maior peso desde que foi feita. Como? A mulher requereu mais tarde a corte mais alta do país que julgasse o caso e possivelmente revogasse a decisão contra ela. Mas, em novembro de 1987, a Suprema Corte dos Estados Unidos negou-se a fazer isso.

20 Portanto, este importante caso estabeleceu que alguém desassociado ou dissociado não pode obter num tribunal indenização por danos, pelas Testemunhas de Jeová, por ter sido rejeitado.* Visto que a congregação acatou e aplicou as perfeitas diretrizes que todos nós podemos ler na Palavra de Deus, a pessoa sente uma perda causada pelas suas próprias ações.

Disciplina — Muitos se Beneficiam Dela

21. Por que se precisa de equilíbrio ao encarar a questão da desassociação?

21 Alguns estranhos, ao saberem duma desassociação, estão inclinados a compadecer-se dum transgressor que não mais pode conversar com membros da congregação cristã. Mas, não é infundado tal compadecimento? Considere o potencial benefício que pode advir disso para o transgressor e outros.

22, 23. Ilustre a importância e o valor de obedecermos a Deus no conceito que formamos sobre pessoas desassociadas.

22 Por exemplo, na página 26 notamos o comentário de Lynette, sobre ter decidido ‘separar-se totalmente de toda associação’ com a sua desassociada irmã Margaret. Ela e seus parentes cristãos ‘criam que o modo de Jeová é melhor’. E é mesmo!

23 A irmã de Lynette lhe disse mais tarde: ‘Se você tivesse encarado levianamente a desassociação, eu sei que não teria tomado medidas para ser readmitida tão cedo assim. Estar totalmente cortada de entes queridos e do contato íntimo com a congregação criou um forte desejo de arrepender-me. Vim a compreender quão errado meu proceder era e quão sério é voltar as costas para Jeová.’

24. Que efeito teve sobre uma irmã e mais outros a reação dela à desassociação?

24 Em outro caso, os pais de Laurie foram desassociados. No entanto, ela diz: ‘Minha associação com eles nunca parou, mas aumentou. Com o passar do tempo, fiquei cada vez mais inativa. Cheguei ao ponto de nem mesmo assistir às reuniões.’ Daí ela leu a matéria publicada em A Sentinela de 1.° e 15 de dezembro de 1981, que enfatizava o conselho de 1 Coríntios 5:11-13 e[2 João 9-11]. “Foi como se acendesse uma lâmpada no meu íntimo”, escreveu ela. ‘Eu sabia que teria de fazer algumas mudanças. Compreendo agora melhor o significado de Mateus 10:34-36. Minha decisão não foi fácil de aceitar para a minha família, porque meu filho, de cinco anos, é o único menino, e eles o amam muito.’ Espera-se que perder tal associação toque no coração dos pais, assim como o fez no de Margaret. Todavia, a disciplina envolvida ajudou a Laurie: ‘Empenho-me novamente no ministério de campo. Meu casamento e minha família se fortaleceram por causa da minha mudança, e eu também.’

25. Que opinião formou uma pessoa readmitida sobre a disciplina por parte de Deus?

25 Ou considere os sentimentos de alguém que foi desassociado e mais tarde readmitido. Sandi escreveu: ‘Eu gostaria de agradecer-lhes pelos artigos bem úteis e instrutivos [acima mencionados] sobre repreensão e desassociação. Sinto-me feliz de que Jeová ama seu povo o bastante para cuidar de que sua organização seja mantida limpa. Aquilo que para os de fora pode parecer severo tanto é necessário como é realmente amoroso. Sou grata de que nosso Pai celestial é um Deus amoroso e perdoador.’

26. Que fruto justo pode resultar de se aceitar a disciplina? ([Salmo 94:10,][12])

26 De modo que nosso Deus, que requer que o transgressor impenitente seja expulso da congregação, mostra também amorosamente que o pecador pode ser readmitido na congregação, se ele se arrepender e der meia-volta. (Um dissociado pode similarmente pedir tornar-se novamente parte da congregação.) Depois pode ser consolado pelos cristãos que confirmarão seu amor a ele. (2 Coríntios 2:5-11;[7:8-13]) De fato, é assim como Paulo escreveu: “Nenhuma disciplina parece no momento ser motivo de alegria, mas sim de pesar; no entanto, depois dá fruto pacífico, a saber, a justiça, aos que têm sido treinados por ela.” — Hebreus 12:11.

[Nota(s) de rodapé]

^ parágrafo 8 João usou aqui khaí·ro, que era um cumprimento tal como “bom dia” ou “olá”. ([Atos 15:23;][Mateus 28:9]) Ele não usou a·spá·zo·mai (como no versículo 13 de 2Jo), que significa “envolver nos braços, por conseguinte, saudar, dar boas-vindas”, e pode ter subentendido um cumprimento muito cordial, mesmo com um abraço. ([Lucas 10:4;][11:43;][Atos 20:1,][37;] 1 Tessalonicenses 5:26) Portanto, a diretriz de [2 João 11] pode muito bem significar nem mesmo dizer “olá” a tais. — Veja A Sentinela de 15 de julho de 1985, página 32.

^ parágrafo 15 Para um exame da questão da desassociação dum parente veja A Sentinela de 15 de dezembro de 1981, páginas 22-7.

^ parágrafo 17 819 F.2d 875 (9th Cir. 1987).

^ parágrafo 20 Embora diversas pessoas tenham instaurado processos, nenhum tribunal decidiu contra as Testemunhas de Jeová por causa da prática delas de rejeição, baseada na Bíblia.

Pontos a Lembrar

□ Em que sentidos pode a desassociação ser uma forma de disciplina?

□ Por que difere a conduta do cristão para com alguém desassociado da sua conduta para com os pecadores no mundo?

□ Que diretriz bíblica deve ser tomada em conta, mesmo quando um parente é desassociado?

□ A que conclusão chegou uma corte de apelação num processo movido por uma pessoa dissociada?

□ O que podemos aprender de algumas expressões pessoais sobre a desassociação?

[Perguntas de Estudo]

[Destaque na página 26]

“Cortar inteiramente toda associação com [minha irmã desassociada] testou nossa lealdade ao arranjo de Jeová. Forneceu à nossa família a oportunidade de mostrar que realmente cremos que o modo de Jeová é o melhor.” — Lynette.

[Quadro na página 30]

A Excomunhão — Que Efeito Tem?

O historiador inglês Edward Gibbon escreveu sobre a propriedade e o efeito da desassociação numa época mais próxima do tempo dos apóstolos:

“Constitui um indubitável direito de toda sociedade [humana] de excluir da sua comunhão e dos seus benefícios aqueles membros seus que rejeitam ou violam os regulamentos que foram determinados por consenso geral. . . . As conseqüências da excomunhão eram de natureza temporal [terrestre] bem como espiritual. O cristão contra quem era pronunciada ficava privado de qualquer participação nas oblações dos fiéis. Dissolviam-se os vínculos do relacionamento tanto religioso como particular.”

^ Heb. 12:11 É verdade que nenhuma disciplina parece no momento ser [motivo] de alegria, mas [sim] de pesar; no entanto, depois dá fruto pacífico, a saber, a justiça, aos que têm sido treinados por ela.

^ Heb. 12:9-11 Outrossim, costumávamos ter pais, que eram da nossa carne, para nos disciplinar, e nós os respeitávamos. Não nos sujeitaremos muito mais ao Pai de nossa vida espiritual para vivermos? 10 Pois eles costumavam disciplinar-nos por alguns dias, segundo o que lhes parecia bom, mas ele o faz para o nosso proveito, para participarmos de sua santidade. 11 É verdade que nenhuma disciplina parece no momento ser [motivo] de alegria, mas [sim] de pesar; no entanto, depois dá fruto pacífico, a saber, a justiça, aos que têm sido treinados por ela.

^ parágrafo 1 Heb. 12:9-11 Outrossim, costumávamos ter pais, que eram da nossa carne, para nos disciplinar, e nós os respeitávamos. Não nos sujeitaremos muito mais ao Pai de nossa vida espiritual para vivermos? 10 Pois eles costumavam disciplinar-nos por alguns dias, segundo o que lhes parecia bom, mas ele o faz para o nosso proveito, para participarmos de sua santidade. 11 É verdade que nenhuma disciplina parece no momento ser [motivo] de alegria, mas [sim] de pesar; no entanto, depois dá fruto pacífico, a saber, a justiça, aos que têm sido treinados por ela.

^ parágrafo 2 1 Tim. 1:20 Himeneu e Alexandre pertencem a tais, e eu os entreguei a Satanás, para que sejam ensinados pela disciplina a não blasfemarem.

^ Gál. 6:1 Irmãos, mesmo que um homem dê um passo em falso antes de se aperceber disso, vós, os que tendes qualificações espirituais, tentai reajustar tal homem num espírito de brandura, ao passo que cada um olha para si mesmo, para que tu não sejas também tentado.

^ Judas 23 salvai-os por arrebatá-los do fogo. Mas continuai a mostrar misericórdia para com os outros, fazendo-o com temor, ao passo que odiais até mesmo a roupa interior que tiver sido manchada pela carne.

^ parágrafo 4 1 Tes. 1:2-7 Sempre agradecemos a Deus, ao fazermos menção de todos vós nas nossas orações, 3 pois nos lembramos incessantemente da vossa obra fiel, e do [vosso] labor amoroso, e da [vossa] perseverança devido à [vossa] esperança no nosso Senhor Jesus Cristo, perante nosso Deus e Pai. 4 Pois sabemos da sua escolha de vós, irmãos amados por Deus, 5 porque as boas novas que pregamos não se apresentaram entre vós apenas em palavra, mas também com poder e com espírito santo, e com forte certeza, assim como sabeis que sorte de homens nos tornamos para vós por vossa causa; 6 e vós vos tornastes imitadores nossos e do Senhor, visto que aceitastes a palavra sob muita tribulação, com alegria de espírito santo, 7 de modo que viestes a ser um exemplo para todos os crentes na Macedônia e na Acaia.

^ parágrafo 4 Heb. 6:10 Pois Deus não é injusto, para se esquecer de vossa obra e do amor que mostrastes ao seu nome, por terdes ministrado aos santos e por continuardes a ministrar.

^ Mat. 18:17 Se não os escutar, fala à congregação. Se não escutar nem mesmo a congregação, seja ele para ti apenas como homem das nações e como cobrador de impostos.

^ parágrafo 5 1 Cor. 5:11-13 Mas, eu vos escrevo agora para que cesseis de ter convivência com qualquer que se chame irmão, que for fornicador, ou ganancioso, ou idólatra, ou injuriador, ou beberrão, ou extorsor, nem sequer comendo com tal homem. 12 Pois, o que tenho eu que ver com o julgamento dos de fora? Não julgais vós os de dentro, 13 ao passo que Deus julga os de fora? “Removei o [homem] iníquo de entre vós.”

^ parágrafo 5 Tito 3:10, 11 Quanto ao homem que promove uma seita, rejeita-o depois da primeira e da segunda admoestação, 11 sabendo que tal homem foi desviado do caminho e está pecando, estando condenado por si mesmo.

^ parágrafo 5 1 Tim. 1:19, 20 mantendo a fé e uma boa consciência, a qual alguns repeliram, sofrendo naufrágio no que se refere à [sua] fé. 20 Himeneu e Alexandre pertencem a tais, e eu os entreguei a Satanás, para que sejam ensinados pela disciplina a não blasfemarem.

^ parágrafo 5 1 João 2:18, 19 Criancinhas, é a última hora, e, assim como ouvistes que vem o anticristo, já está havendo agora muitos anticristos; sendo que deste fato obtemos o conhecimento de que é a última hora. 19 Saíram do nosso meio, mas não eram dos nossos; pois, se tivessem sido dos nossos, teriam permanecido conosco. Mas, [saíram] para que se mostrasse que nem todos são dos nossos.

^ parágrafo 6 Atos 3:19 “Arrependei-vos, portanto, e dai meia-volta, a fim de que os vossos pecados sejam apagados, para que venham épocas de refrigério da parte da pessoa de Jeová

^ parágrafo 7 1 Cor. 5:9-11 Eu vos escrevi na minha carta que cesseis de manter convivência com fornicadores, 10 não [querendo dizer] inteiramente com os fornicadores deste mundo, ou [com] os gananciosos e os extorsores, ou [com] os idólatras. Senão teríeis realmente de sair do mundo. 11 Mas, eu vos escrevo agora para que cesseis de ter convivência com qualquer que se chame irmão, que for fornicador, ou ganancioso, ou idólatra, ou injuriador, ou beberrão, ou extorsor, nem sequer comendo com tal homem.

^ parágrafo 7 Mar. 2:13-17 Novamente, foi para a beira do mar; e toda a multidão vinha a ele, e ele começou a ensiná-los. 14 Mas, ao passar para diante, avistou Levi, o [filho] de Alfeu, sentado na coletoria, e disse-lhe: “Sê meu seguidor.” E ele, levantando-se, seguiu-o. 15 Mais tarde, aconteceu que estava recostado à mesa, na casa deste, e muitos cobradores de impostos e pecadores se recostavam com Jesus e seus discípulos, pois havia muitos deles e começavam a segui-lo. 16 Mas os escribas dos fariseus, quando viram que ele comia com os pecadores e os cobradores de impostos, começaram a dizer aos discípulos: “Come ele com os cobradores de impostos e os pecadores?” 17 Ao ouvir isso, Jesus disse-lhes: “Os fortes não precisam de médico, mas sim os enfermos. Não vim chamar os que são justos, mas pecadores.”

^ parágrafo 8 2 João 9-11 Todo aquele que se adianta e não permanece no ensino do Cristo não tem Deus. Quem permanece neste ensino é quem tem tanto o Pai como o Filho. 10 Se alguém se chegar a vós e não trouxer este ensino, nunca o recebais nos vossos lares, nem o cumprimenteis. 11 Pois, quem o cumprimenta é partícipe das suas obras iníquas.

^ 2 Ped. 2:20-22 Certamente, se eles, depois de terem escapado dos aviltamentos do mundo pelo conhecimento exato do Senhor e Salvador Jesus Cristo, ficam novamente envolvidos nestas mesmas coisas e são vencidos, as condições derradeiras tornaram-se piores para eles do que as primeiras. 21 Porque teria sido melhor para eles que não tivessem conhecido de modo exato a vereda da justiça, do que, depois de a terem conhecido de modo exato, se desviarem do mandamento santo que lhes foi entregue. 22 Com eles aconteceu o que diz o provérbio verdadeiro: “O cão voltou ao seu próprio vômito e a porca lavada a revolver-se no lamaçal.”

^ parágrafo 9 Lev. 20:10 “‘Ora, o homem que comete adultério com a esposa de outro homem é um que comete adultério com a esposa de seu próximo. Sem falta deve ser morto, tanto o adúltero como a adúltera.

^ parágrafo 9 Núm. 15:30, 31 “‘Mas a alma que fizer algo deliberadamente, quer seja o natural quer o residente forasteiro, falando de modo ultrajante de Jeová, neste caso essa alma terá de ser decepada dentre seu povo. 31 Porque desprezou a palavra de Jeová e violou seu mandamento, essa alma, sem falta, deve ser decepada. Seu próprio erro está sobre tal.’”

^ parágrafo 9 Lev. 19:1-4 E Jeová falou mais a Moisés, dizendo: 2 “Fala à assembléia inteira dos filhos de Israel, e tens de dizer-lhes: ‘Deveis mostrar-vos santos, porque eu, Jeová, vosso Deus, sou santo. 3 “‘Cada um de vós deve temer sua mãe e seu pai, e deveis guardar os meus sábados. Eu sou Jeová, vosso Deus. 4 Não vos vireis para deuses que nada valem e não deveis fazer para vós deuses fundidos. Eu sou Jeová, vosso Deus.

^ parágrafo 9 Deu. 13:1-5 “Caso se levante no teu meio um profeta ou um sonhador de sonho e ele te dê um sinal ou um portento, 2 e se cumpra o sinal ou o portento de que te falou, dizendo: ‘Andemos seguindo outros deuses, que não conheceste, e sirvamo-los’, 3 não deves escutar as palavras deste profeta ou o sonhador daquele sonho, porque Jeová, vosso Deus, vos está pondo à prova para saber se amais a Jeová, vosso Deus, de todo o vosso coração e de toda a vossa alma. 4 Deveis andar seguindo a Jeová, vosso Deus, e a ele deveis temer, e seus mandamentos deveis guardar, a sua voz deveis escutar, e a ele deveis servir, e a ele vos deveis apegar. 5 E aquele profeta ou aquele sonhador do sonho deve ser morto, porque falou em revolta contra Jeová, vosso Deus, que vos fez sair da terra do Egito e que te remiu da casa dos escravos, para te desviar do caminho em que Jeová, teu Deus, te mandou andar; e tens de eliminar o mal do teu meio.

^ parágrafo 9 Deu. 17:1-7 “Não deves sacrificar para Jeová, teu Deus, um touro ou um ovídeo em que se mostre haver defeito, algo de mau; porque é algo detestável para Jeová, teu Deus. 2 “Caso no teu meio em uma das tuas cidades que Jeová, teu Deus, te dá seja achado um homem ou uma mulher que pratique o que é mau aos olhos de Jeová, teu Deus, de modo a infringir o seu pacto, 3 e ele vá e adore outros deuses, e se curve diante deles ou diante do sol, ou da lua, ou de todo o exército dos céus, coisa que não mandei, 4 e isso te foi contado, e tu o ouviste e pesquisaste cabalmente, e eis que a coisa ficou estabelecida como verdadeira, fez-se tal coisa detestável em Israel! 5 então tens de levar para fora, aos teus portões, tal homem ou tal mulher que fez essa coisa má, sim, o homem ou a mulher, e tens de matar tal pessoa a pedradas e tal pessoa tem de morrer. 6 Pela boca de duas ou três testemunhas deve ser morto aquele que há de morrer. Não será morto pela boca de uma só testemunha. 7 A mão das testemunhas deve ser a primeira a vir sobre ele para o entregar à morte, e depois a mão de todo o povo; e tens de eliminar o mal do teu meio.

^ parágrafo 9 Jó 34:10-12 Portanto, vós homens de coração, escutai-me. Longe está do [verdadeiro] Deus agir ele iniquamente, E do Todo-poderoso agir injustamente! 11 Pois [é segundo] a atuação do homem terreno que ele o recompensará, E segundo a vereda do homem que o fará vir sobre ele. 12 Sim, de fato, o próprio Deus não age iniquamente, E o próprio Todo-poderoso não perverte o juízo.

^ parágrafo 10 1 Cor. 5:7 Retirai o velho fermento, para que sejais massa nova, conforme estiverdes livres do levedo. Pois, deveras, Cristo, a nossa páscoa, já tem sido sacrificado.

^ parágrafo 10 Heb. 12:15, 16 vigiando cuidadosamente para que ninguém seja privado da benignidade imerecida de Deus; para que nenhuma raiz venenosa, brotando, cause dificuldade e para que muitos não sejam aviltados por ela; 16 para que não haja fornicador, nem alguém que não estime as coisas sagradas, igual a Esaú, que em troca de uma só refeição renunciou aos seus direitos de primogênito.

^ parágrafo 11 Deu. 21:18-21 “Caso um homem tenha um filho obstinado e rebelde, que não escuta a voz de seu pai nem a voz de sua mãe, e eles o tenham corrigido, porém, ele não os queira escutar, 19 então seu pai e sua mãe têm de pegar nele e trazê-lo para fora aos anciãos da cidade dele e ao portão do seu lugar, 20 e têm de dizer aos anciãos da sua cidade: ‘Este filho nosso é obstinado e rebelde; não escuta a nossa voz, sendo glutão e beberrão.’ 21 Então todos os homens da sua cidade têm de atirar nele pedras e ele tem de morrer. Assim tens de eliminar o mal do teu meio, e todo o Israel ouvirá e deveras ficará com medo.

^ parágrafo 12 Núm. 16:16-33 Moisés disse então a Corá: “Tu e toda a tua assembléia, comparecei perante Jeová, tu e eles, e Arão, amanhã. 17 E tomai cada um seu porta-lume, e tendes de pôr incenso sobre eles e apresentar cada um seu porta-lume perante Jeová, duzentos e cinqüenta porta-lumes, e tu e Arão, cada um seu porta-lume.” 18 Tomaram então cada um seu porta-lume e puseram fogo neles, e colocaram incenso sobre eles e ficaram de pé à entrada da tenda de reunião, junto com Moisés e Arão. 19 Quando Corá havia congregado contra eles toda a assembléia à entrada da tenda de reunião, então apareceu a glória de Jeová a toda a assembléia. 20 Jeová falou então a Moisés e a Arão, dizendo: 21 “Separai-vos do meio desta assembléia, para que eu os extermine num instante.” 22 Em vista disso, lançaram-se com as faces [por terra] e disseram: “Ó Deus, o Deus dos espíritos de toda sorte de carne, pecará um só homem e indignar-te-ás com a assembléia inteira?” 23 Jeová, por sua vez, falou a Moisés, dizendo: 24 “Fala à assembléia, dizendo: ‘Afastai-vos do redor dos tabernáculos de Corá, Datã e Abirão!’” 25 Após isso, Moisés levantou-se e foi ter com Datã e Abirão, e os anciãos de Israel foram com ele. 26 Falou então à assembléia, dizendo: “Retirai-vos, por favor, de diante das tendas destes homens iníquos e não toqueis em nada do que lhes pertence, para que não sejais arrasados em todo o seu pecado.” 27 Afastaram-se imediatamente de diante do tabernáculo de Corá, Datã e Abirão, por todos os lados, e saíram Datã e Abirão, postando-se à entrada das suas tendas, junto com suas esposas, e seus filhos, e seus pequeninos. 28 Moisés disse então: “Pelo seguinte sabereis que Jeová me enviou para realizar todos estes atos, que isso não é do meu próprio coração: 29 Se todos estes morrerem segundo a morte de toda a humanidade e se trouxer sobre eles punição com a punição de toda a humanidade, então não foi Jeová quem me enviou. 30 Mas, se for algo criado, que Jeová criar, e o solo tiver de abrir a sua boca e tragar tanto a eles como a tudo o que lhes pertence, e tiverem de descer vivos ao Seol, então sabereis com certeza que estes homens trataram Jeová sem respeito.” 31 E sucedeu que, assim que acabara de falar todas estas palavras, começou a partir-se o solo debaixo deles. 32 E a terra passou a abrir a sua boca e a tragar tanto a eles como os da sua casa, e todo o gênero humano que pertencia a Corá, e todos os bens. 33 Assim, tanto eles como todos os que lhes pertenciam desceram vivos ao Seol e a terra foi cobri-los, de modo que pereceram do meio da congregação.

^ parágrafo 12 Núm. 26:9-11 E os filhos de Eliabe: Nemuel e Datã, e Abirão. Este Datã e Abirão foram os convocados da assembléia que se empenharam numa peleja contra Moisés e Arão, na assembléia de Corá, quando se empenharam numa peleja contra Jeová. 10 A terra abriu então a sua boca e os tragou. Quanto a Corá, [faleceu] na morte da assembléia, quando o fogo consumiu duzentos e cinqüenta homens. E eles vieram a tornar-se um símbolo. 11 No entanto, os filhos de Corá não morreram.

^ parágrafo 12 2 Crô. 20:19 Então se levantaram os levitas dos filhos dos coatitas e dos filhos dos coraítas para louvar a Jeová, o Deus de Israel, com voz extraordinariamente alta.

^ parágrafo 14 1 Cor. 5:11 Mas, eu vos escrevo agora para que cesseis de ter convivência com qualquer que se chame irmão, que for fornicador, ou ganancioso, ou idólatra, ou injuriador, ou beberrão, ou extorsor, nem sequer comendo com tal homem.

^ Sal. 15:1-5 Ó Jeová, quem será hóspede na tua tenda? Quem residirá no teu santo monte?  2 Aquele que anda sem defeito e pratica a justiça, E fala a verdade no seu coração.  3 Não caluniou com a sua língua. Não fez nenhum mal ao seu companheiro, E não levantou nenhum vitupério contra o seu conhecido íntimo.  4 Aos seus olhos certamente é rejeitado o desprezível, Mas ele honra aos que temem a Jeová. Jurou concernente àquilo que é mau [para ele próprio], e ainda assim nada modifica.  5 Não deu seu dinheiro a juros E não aceitou suborno contra o inocente. Quem fizer tais coisas, nunca será abalado.

^ Mar. 10:29, 30 Jesus disse: “Deveras, eu vos digo: Ninguém abandonou casa, ou irmãos, ou irmãs, ou mãe, ou pai, ou filhos, ou campos, por minha causa e pela causa das boas novas, 30 que não receba cem vezes mais agora, neste período de tempo, casas, e irmãos, e irmãs, e mães, e filhos, e campos, com perseguições, e no vindouro sistema de coisas a vida eterna.

^ parágrafo 15 Sal. 84:10-12 Pois um dia nos teus pátios é melhor que mil [em outra parte]. Escolhi ficar de pé no limiar da casa de meu Deus, Em vez de andar em volta nas tendas da iniqüidade. 11 Porque Jeová Deus é sol e escudo; Favor e glória é o que ele dá. O próprio Jeová não reterá nada de bom dos que andam sem defeito. 12 Ó Jeová dos exércitos, feliz o homem que confia em ti.

^ parágrafo 24 1 Cor. 5:11-13 Mas, eu vos escrevo agora para que cesseis de ter convivência com qualquer que se chame irmão, que for fornicador, ou ganancioso, ou idólatra, ou injuriador, ou beberrão, ou extorsor, nem sequer comendo com tal homem. 12 Pois, o que tenho eu que ver com o julgamento dos de fora? Não julgais vós os de dentro, 13 ao passo que Deus julga os de fora? “Removei o [homem] iníquo de entre vós.”

^ parágrafo 24 2 João 9-11 Todo aquele que se adianta e não permanece no ensino do Cristo não tem Deus. Quem permanece neste ensino é quem tem tanto o Pai como o Filho. 10 Se alguém se chegar a vós e não trouxer este ensino, nunca o recebais nos vossos lares, nem o cumprimenteis. 11 Pois, quem o cumprimenta é partícipe das suas obras iníquas.

^ parágrafo 24 Mat. 10:34-36 Não penseis que vim estabelecer paz na terra; vim estabelecer, não a paz, mas a espada. 35 Pois vim causar divisão; o homem contra seu pai, e a filha contra sua mãe, e a jovem esposa contra sua sogra. 36 Deveras, os inimigos do homem serão pessoas de sua própria família.

^ Sal. 94:10 Porventura não pode repreender Aquele que corrige nações, Sim, Aquele que ensina aos homens conhecimento?

^ Sal. 94:12 Feliz o varão vigoroso a quem corriges, ó Jah, E a quem ensinas da tua própria lei,

^ parágrafo 26 2 Cor. 2:5-11 Ora, se alguém causou tristeza, ele entristeceu, não a mim, mas a todos vós, até certo ponto — para não ser rigoroso demais naquilo que digo. 6 Esta censura da parte da maioria é suficiente para tal homem, 7 de modo que agora, ao contrário, deveis perdoar-lhe bondosamente e [deveis] consolá-lo, para que tal homem não seja de algum modo tragado pela sua excessiva tristeza. 8 Exorto-vos, portanto, a que confirmeis o vosso amor por ele. 9 Porque eu vos escrevo também com o fim de averiguar de vós a prova, se sois obedientes em todas as coisas. 10 O que bondosamente perdoardes a alguém, eu também [perdôo]. De fato, quanto a mim, o que eu tiver bondosamente perdoado, se é que perdoei bondosamente alguma coisa, tem sido por vossa causa à vista de Cristo; 11 para que não sejamos sobrepujados por Satanás, pois não desconhecemos os seus desígnios.

^ parágrafo 26 2 Cor. 7:8-13 Por isso, mesmo que eu vos tenha entristecido com a minha carta, não o deploro. Embora eu o tenha no princípio deplorado, (vejo que aquela carta vos entristeceu, embora por pouco tempo,) 9 agora me alegro, não porque fostes entristecidos, mas porque fostes entristecidos até o arrependimento; pois fostes entristecidos de modo piedoso, para que não sofrêsseis dano em algo devido a nós. 10 Porque a tristeza de modo piedoso produz arrependimento para a salvação que não se há de deplorar; mas, a tristeza do mundo produz a morte. 11 Pois, esta mesma coisa, a de serdes entristecidos de modo piedoso, eis que grande seriedade produziu em vós, sim, a vossa reabilitação, sim, indignação, sim, temor, sim, saudade, sim, zelo, sim, o endireitamento do errado! Demonstrastes em todo sentido que sois castos neste assunto. 12 Certamente, embora eu vos tenha escrito, fiz isso, não para aquele que fez injustiça, nem para aquele a quem se fez injustiça, mas para que a vossa seriedade por nós fosse manifesta entre vós à vista de Deus. 13 É por isso que temos sido consolados. No entanto, em adição ao nosso consolo, alegramo-nos ainda mais abundantemente por causa da alegria de Tito, porque o seu espírito tem sido reanimado por todos vós.

^ parágrafo 26 Heb. 12:11 É verdade que nenhuma disciplina parece no momento ser [motivo] de alegria, mas [sim] de pesar; no entanto, depois dá fruto pacífico, a saber, a justiça, aos que têm sido treinados por ela.

^ Atos 15:23 e escreveram por sua mão: “Os apóstolos e os anciãos, irmãos, aos irmãos em Antioquia, e Síria, e Cilícia, que são das nações: Cumprimentos!

^ Mat. 28:9 E eis que Jesus foi ao encontro delas e disse: “Bom dia!” Elas aproximaram-se e agarraram-no pelos pés, e prestaram-lhe homenagem.

^ 2 João 13 Os filhos da tua irmã, a escolhida, mandam-te os seus cumprimentos.

^ Luc. 10:4 Não leveis bolsa, nem alforje, nem sandálias, e não abraceis a ninguém em cumprimento ao longo da estrada.

^ Luc. 11:43 Ai de vós, fariseus, porque amais os primeiros lugares nas sinagogas e os cumprimentos nas feiras!

^ Atos 20:1 Então, tendo diminuído o alvoroço, Paulo mandou chamar os discípulos, e, tendo-os encorajado e despedindo-se deles, saiu a fim de viajar para a Macedônia.

^ Atos 20:37 Deveras, irrompeu muito choro entre eles todos, e lançaram-se ao pescoço de Paulo e o beijaram ternamente,

^ 1 Tes. 5:26 Cumprimentai todos os irmãos com beijo santo.

^ 2 João 11 Pois, quem o cumprimenta é partícipe das suas obras iníquas.

^ ***w88 15/4 p. 31 Lembra-se?*** <<

Lembra-se?

Tem apreciado a leitura de números recentes de A Sentinela? Bem, veja se sabe responder às seguintes perguntas:

□ Qual é o tema do moderno evangelismo bíblico?

A essência da mensagem dum verdadeiro evangelizador da atualidade são as boas novas do Reino de Deus às mãos de seu Governante designado, Jesus Cristo. Inclui todas as verdades que Jesus falou e que seus discípulos registraram. (Mateus 24:14;[28:19, 20]) — 1/1, página 4.

□ Por que é necessário continuar a pregar as boas novas em territórios em que há pouco ou nenhum resultado?

Jeová, através de Cristo Jesus, ordenou que ‘as boas novas do reino fossem pregadas em toda a terra habitada’. ([Mateus 24:14]) Quando as pessoas se recusam a ouvir, isso nos dá a oportunidade de mostrar a profundeza de nosso amor e devoção a Jeová por persistirmos em fazer o que é correto. Também, o nosso amor nos move a avisar o nosso próximo quanto ao que o futuro reserva para a humanidade. ([1 João 5:3;] 2 Timóteo 4:2) — 1/1, página 26.

□ Que benefícios o ministério de tempo integral traz a muitos publicadores do Reino?

Ajuda-os a cultivar mais plenamente os frutos do espírito, a expressar mais amor às pessoas, a ser mais eficientes no ministério e a confiar em Jeová num grau maior. Assim, usufruem uma relação mais estreita com Jeová. — 15/1, página 26.

□ Em que direção e a que propósito de Deus apontaram todos os escritores da Bíblia, apesar de suas diferenças no método de apresentação?

Todos eles mostraram o que Jeová Deus fará para fazer feliz a humanidade e também o que os humanos individualmente precisam fazer a fim de receberem a aprovação de Deus. — 1/2, página 7.

□ Quais são algumas das recompensas e dos benefícios de ser honesto?

Desenvolve-se um clima de confiabilidade, que conduz a atitudes e relacionamentos sadios. A honestidade também contribui para uma consciência limpa, e dá paz mental, de modo que possamos encarar outros sem constrangimento (Hebreus 9:14; 1 Timóteo 1:19) — 15/2, página 7.

□ As orações de quem o Deus todo-poderoso ouve e atende?

Jeová ouve orações dirigidas a ele através do canal correto, Jesus Cristo; da maneira correta; e com a correta atitude mental e de coração. Deus atende a tais orações segundo a Sua vontade divina e no tempo por ele determinado. — 15/3, página 7.

□ Que importante evento ocorreu no 20.° ano do reinado do rei Artaxerxes (455 AEC)?

Neemias recebeu permissão de voltar e reconstruir Jerusalém e suas muralhas. Esta ordem marcou o início das “setenta semanas” de anos da profecia de Daniel, que apontou para o aparecimento de Jesus qual “Messias, o Líder”, pontualmente, no ano 29 EC. (Daniel 9:24, 25; Neemias 1:1;[2:1-9]) — 15/3, páginas 28, 29.

□ Qual é a melhor maneira de lidar com problemas familiares?

Com amor, pois a Bíblia aconselha: “Que todos os vossos assuntos se realizem com amor.” Também, “o amor cobre uma multidão de pecados”. (1 Coríntios 16:14;[1 Pedro 4:8]) Deve ser um amor profundamente arraigado, disposto a relevar as imperfeições de outros membros da família que, de outra forma, poderiam nos irritar e dar nos nervos — 1/4, páginas 6, 7.

^ Mat. 24:14 E estas boas novas do reino serão pregadas em toda a terra habitada, em testemunho a todas as nações; e então virá o fim.

^ Mat. 28:19, 20 Ide, portanto, e fazei discípulos de pessoas de todas as nações, batizando-as em o nome do Pai, e do Filho, e do espírito santo, 20 ensinando-as a observar todas as coisas que vos ordenei. E eis que estou convosco todos os dias, até à terminação do sistema de coisas.”

^ Mat. 24:14 E estas boas novas do reino serão pregadas em toda a terra habitada, em testemunho a todas as nações; e então virá o fim.

^ 1 João 5:3 Pois o amor de Deus significa o seguinte: que observemos os seus mandamentos; contudo, os seus mandamentos não são pesados,

^ 2 Tim. 4:2 prega a palavra, ocupa-te nisso urgentemente, em época favorável, em época dificultosa, repreende, adverte, exorta, com toda a longanimidade e [arte de] ensino.

^ Heb. 9:14 quanto mais o sangue do Cristo, o qual, por intermédio dum espírito eterno, se ofereceu a Deus sem mácula, purificará as nossas consciências de obras mortas, para que prestemos serviço sagrado ao Deus vivente?

^ 1 Tim. 1:19 mantendo a fé e uma boa consciência, a qual alguns repeliram, sofrendo naufrágio no que se refere à [sua] fé.

^ Dan. 9:24, 25 “Setenta semanas foram determinadas sobre o teu povo e sobre a tua cidade santa, para acabar com a transgressão e encerrar o pecado, e para fazer expiação pelo erro, e para introduzir justiça por tempos indefinidos, e para apor um selo à visão e ao profeta, e para ungir o Santo dos Santos. 25 E deves saber e ter a perspicácia [de que] desde a saída da palavra para se restaurar e reconstruir Jerusalém até [o] Messias, [o] Líder, haverá sete semanas, também sessenta e duas semanas. Ela tornará [a ser] e será realmente reconstruída, com praça pública e fosso, mas no aperto dos tempos.

^ Nee. 1:1 As palavras de Neemias, filho de Hacalias: Ora, no mês de quisleu, no vigésimo ano, sucedeu que eu mesmo vim a estar em Susã, o castelo.

^ Nee. 2:1-9 E sucedeu no mês de nisã, no vigésimo ano de Artaxerxes, o rei, que havia vinho diante dele, e, como de costume, tomei o vinho e o dei ao rei. Mas nunca antes eu tinha estado sombrio diante dele. 2 De modo que o rei me disse: “Por que está sombria a tua face, sendo que não estás doente? Isto não é mais que tristeza de coração.” Nisso fiquei com muito medo. 3 Então eu disse ao rei: “Viva o próprio rei por tempo indefinido! Por que não deve a minha face ficar sombria quando a cidade, a casa das sepulturas de meus antepassados, está devastada e seus próprios portões foram consumidos pelo fogo?” 4 O rei, por sua vez, me disse: “O que é que estás procurando obter?” Orei imediatamente ao Deus dos céus. 5 Depois eu disse ao rei: “Se parecer bem ao rei e se teu servo parecer bom diante de ti, que me envies a Judá, à cidade das sepulturas de meus antepassados, para que eu a reconstrua.” 6 A isto me disse o rei, enquanto sua consorte real estava sentada ao seu lado: “Até quando virá durar a tua viagem e quando retornarás?” De modo que pareceu bem perante o rei enviar-me quando lhe dei o tempo determinado. 7 E eu prossegui, dizendo ao rei: “Se parecer bem ao rei, dêem-se-me cartas para os governadores de além do Rio, para que me deixem passar até eu chegar a Judá; 8 também uma carta para Asafe, guarda do parque que pertence ao rei, para que me dê árvores para construir com madeira os portões do Castelo que pertence à casa, e para a muralha da cidade e para a casa em que vou entrar.” Portanto, o rei mas deu, segundo a boa mão de meu Deus sobre mim. 9 Por fim cheguei aos governadores de além do Rio e dei-lhes as cartas do rei. Além disso, o rei enviara comigo chefes da força militar e cavaleiros.

^ 1 Cor. 16:14 Que todos os vossos assuntos se realizem com amor.

^ 1 Ped. 4:8 Acima de tudo, tende intenso amor uns pelos outros, porque o amor cobre uma multidão de pecados.

^ ***km 8/02 pp. 3-4 Demonstre lealdade cristã quando um parente é desassociado***

Demonstre lealdade cristã quando um parente é desassociado

1. Que situação pode testar a lealdade do cristão?

1 Os vínculos familiares podem ser muito fortes. Isso talvez resulte numa provação para os cristãos quando o cônjuge, o filho, o pai, a mãe, ou outro parente próximo é desassociado ou se dissocia da congregação. ([Mat. 10:37]) Como os cristãos leais devem tratar esses parentes? Faz alguma diferença se a pessoa vive na mesma casa? Primeiro, vamos recapitular o que a Bíblia diz sobre o assunto. Esses princípios aplicam-se tanto para os que foram desassociados como para os que se dissociaram.

2. Segundo a Bíblia, como os cristãos devem tratar quem foi expulso da congregação?

2 Como tratar um desassociado: A Palavra de Deus ordena que os cristãos não tenham companheirismo com uma pessoa expulsa da congregação: “[Cessai] de ter convivência com qualquer que se chame irmão, que for fornicador, ou ganancioso, ou idólatra, ou injuriador, ou beberrão, ou extorsor, nem sequer comendo com tal homem. . . . Removei o homem iníquo de entre vós.” ([1 Cor. 5:11,][13]) As palavras de Jesus, registradas em [Mateus 18:17], também são relevantes: “Seja [aquele que foi expulso] para ti apenas como homem das nações e como cobrador de impostos.” Os ouvintes de Jesus sabiam muito bem que os judeus daqueles dias não se associavam com gentios e repudiavam os cobradores de impostos. Assim, Jesus estava ensinando seus seguidores a não se associar com alguém que tivesse sido expulso. — Veja A Sentinela de 15 de dezembro de 1981, páginas 14-16.

3, 4. Que tipo de associação com desassociados ou dissociados é proibido?

3 Isso significa que os cristãos leais não devem ter companheirismo espiritual com ninguém que tenha sido expulso da congregação. Mas há mais envolvido. A Palavra de Deus declara que não devemos ‘sequer comer com tal homem’. ([1 Cor. 5:11]) Assim, evitamos também o convívio social com quem foi expulso. Isso significa que não vamos com ele a piqueniques, festas, jogos, compras, ao cinema, nem tomamos refeições com ele, quer em casa quer num restaurante.

4 E quanto a falar com o desassociado? Embora a Bíblia não trate de cada situação possível, [2 João 10] nos ajuda a entender o conceito de Jeová sobre a questão: “Se alguém se chegar a vós e não trouxer este ensino, nunca o recebais nos vossos lares, nem o cumprimenteis.” Comentando isso, A Sentinela de 15 de dezembro de 1981, na página 21, diz: “Um simples ‘Oi’ dito a alguém pode ser o primeiro passo para uma conversa ou mesmo para amizade. Queremos dar este primeiro passo com alguém desassociado?”

5. Quando é desassociada, o que a pessoa perde?

5 De fato, é como diz o mesmo número de A Sentinela, na página 27: “O fato é que, quando um cristão se entrega ao pecado e tem de ser desassociado, ele perde muito: sua posição aprovada perante Deus; . . . a associação agradável com os irmãos, inclusive grande parte da associação que teve com parentes cristãos.”

6. O cristão é obrigado a cortar toda a associação com um parente desassociado que mora na mesma casa? Explique.

6 Morando na mesma casa: Será que isso significa que os cristãos que vivem na mesma casa com um familiar desassociado devem evitar falar, comer e se associar com ele ao cuidar das atividades diárias? A Sentinela de 15 de abril de 1991, na nota da página 22, diz: “Se numa família cristã houver um parente desassociado, essa pessoa ainda poderá participar dos procedimentos e das atividades normais e cotidianos da família.” Assim, fica por conta dos membros da família decidir até que ponto o parente desassociado precisa ser incluído quando tomam as refeições ou cuidam de outras atividades domésticas. Mesmo assim, devem evitar dar a impressão aos irmãos com quem se associam de que nada mudou depois da desassociação.

7. Como a associação espiritual no lar muda quando um membro da família é desassociado?

7 Porém, A Sentinela de 15 de dezembro de 1981, na página 24, diz o seguinte a respeito do desassociado ou dissociado: “Os anteriores vínculos espirituais foram totalmente cortados. Isso se dá até mesmo com respeito aos seus parentes, inclusive os dentro do seu círculo familiar imediato. . . . Isto significa mudanças na associação espiritual que possa ter existido no lar. Por exemplo, se o marido for desassociado, a esposa e os filhos não se sentirão à vontade se ele dirigir um estudo bíblico familiar ou liderar na leitura da Bíblia e na oração. Se ele quiser proferir tal oração, como numa refeição, tem o direito de fazer isso na sua própria casa. Mas eles poderão fazer calados as suas próprias orações a Deus. ([Pro. 28:9;] Sal. 119:145, 146) O que se dá quando o desassociado no lar quer estar presente quando a família lê a Bíblia em conjunto e tem um estudo bíblico? Os outros poderão deixar que ele esteja presente para escutar, se não tentar ensiná-los ou transmitir suas idéias religiosas.”

8. Que responsabilidade os pais cristãos têm quando um filho menor que mora na casa deles é desassociado?

8 Se um filho menor de idade que mora com os pais é desassociado, os pais cristãos ainda são responsáveis pela criação dele. A Sentinela de 15 de novembro de 1988, na página 20, diz: “Da mesma maneira como continuarão a prover-lhe alimento, roupa e abrigo, os pais têm de instruí-lo e discipliná-lo em harmonia com a Palavra de Deus. (Provérbios 6:20-22;[29:17]) Assim, pais amorosos podem providenciar ter com ele um estudo bíblico domiciliar, mesmo se estiver desassociado. Talvez derive o maior benefício corretivo do estudo se eles estudarem com ele a sós. Ou talvez decidam que possa continuar a participar no arranjo de estudo da família.” — Veja também A Sentinela de 1.° de outubro de 2001, páginas 16, 17.

9. Até que ponto o cristão pode ter contato com um parente desassociado que não mora na mesma casa?

9 Parentes que não moram na mesma casa: “A situação é diferente quando o desassociado ou dissociado é um parente que vive fora do círculo familiar imediato e fora do lar”, declara A Sentinela de 15 de abril de 1988, na página 28 e de 15 de dezembro de 1989, na página 30, “Retificação”. “Poderá ser possível ter quase nenhum contato com tal parente. Mesmo que houvesse alguns assuntos familiares que exigissem contato, este certamente ficaria reduzido ao mínimo”, em harmonia com a ordem divina de “[cessar] de ter convivência com qualquer” que tenha pecado e não tenha se arrependido. ([1 Cor. 5:11]) Os cristãos leais devem seriamente evitar associação desnecessária com esse parente, até mesmo reduzindo os tratos comerciais ao mínimo possível. — Veja também A Sentinela de 15 de dezembro de 1981, páginas 25, 26.

10, 11. O que o cristão deve analisar antes de permitir que um parente desassociado se mude para sua casa?

10 A Sentinela trata de outra situação que pode surgir: “Que dizer quando um parente chegado, tal como um filho, o pai ou a mãe, que não moram na casa, é desassociado e depois quer mudar-se novamente para a casa? A família poderá decidir o que fazer, dependendo da situação. Por exemplo, o pai ou a mãe desassociados podem estar doentes ou talvez não possam mais cuidar de si mesmos em sentido financeiro ou físico. Os filhos cristãos têm a obrigação bíblica e moral de ajudar. ([1 Tim. 5:8]) . . . O que se fizer dependerá de fatores tais como as verdadeiras necessidades do pai ou da mãe, sua atitude e a consideração que o chefe da família tem para com o bem-estar espiritual da família.” — A Sentinela de 15 de dezembro de 1981, páginas 24, 25.

11 Quanto a um filho, o mesmo artigo continua: “Pais cristãos às vezes, por algum tempo, acolheram de novo um filho desassociado que ficou física ou emocionalmente doente. Mas, em cada caso, os pais poderão avaliar as circunstâncias individuais. Viveu o filho desassociado sozinho, não podendo mais fazê-lo agora? Ou quer ele voltar principalmente porque seria uma vida mais fácil? Que dizer de sua moral e de sua atitude? Introduziria ele ‘fermento’ no lar? — [Gál. 5:9].”

12. Cite alguns benefícios da desassociação.

12 Os benefícios de ser leal a Jeová: É proveitoso cooperar com o procedimento bíblico da desassociação e evitar contato com transgressores impenitentes. Isso preserva a pureza da congregação e nos distingue como defensores das elevadas normas de moral da Bíblia. (1 Ped. 1:14-16) Protege-nos contra influências corrompedoras. ([Gál. 5:7-9]) Também dá ao transgressor a oportunidade de se beneficiar plenamente da disciplina recebida, que pode ajudá-lo a produzir “fruto pacífico, a saber, a justiça”. — [Heb. 12:11].

13. Que ajustes fez uma família? Qual foi o resultado?

13 Depois de ouvir um discurso numa assembléia de circuito, um irmão e sua irmã carnal se deram conta de que precisavam mudar o modo como tratavam a mãe, que morava em outro lugar e havia sido desassociada seis anos antes. Logo depois da assembléia, o irmão ligou para a mãe e, depois de reafirmar seu amor por ela, explicou que não falaria mais com ela, a não ser que um assunto familiar importante exigisse esse contato. Pouco depois, a mãe começou a assistir às reuniões e, com o tempo, foi readmitida. Também, o marido dela, um descrente, passou a estudar e com o tempo foi batizado.

14. Por que devemos apoiar lealmente a desassociação?

14 Apoiar lealmente a desassociação conforme delineada nas Escrituras demonstra nosso amor por Jeová e fornece uma resposta àquele que zomba Dele. ([Pro. 27:11]) E podemos ter certeza de que o resultado será a bênção de Jeová. Sobre Ele, o Rei Davi escreveu: “Quanto aos seus estatutos, não me retirarei deles. Com alguém leal agirás com lealdade.” — 2 Sam. 22:23,[26].

[Perguntas de Estudo]

^ parágrafo 1 Mat. 10:37 Quem tiver maior afeição pelo pai ou pela mãe do que por mim, não é digno de mim; e quem tiver maior afeição pelo filho ou pela filha do que por mim, não é digno de mim.

^ parágrafo 2 1 Cor. 5:11 Mas, eu vos escrevo agora para que cesseis de ter convivência com qualquer que se chame irmão, que for fornicador, ou ganancioso, ou idólatra, ou injuriador, ou beberrão, ou extorsor, nem sequer comendo com tal homem.

^ parágrafo 2 1 Cor. 5:13 ao passo que Deus julga os de fora? “Removei o [homem] iníquo de entre vós.”

^ parágrafo 2 Mat. 18:17 Se não os escutar, fala à congregação. Se não escutar nem mesmo a congregação, seja ele para ti apenas como homem das nações e como cobrador de impostos.

^ parágrafo 3 1 Cor. 5:11 Mas, eu vos escrevo agora para que cesseis de ter convivência com qualquer que se chame irmão, que for fornicador, ou ganancioso, ou idólatra, ou injuriador, ou beberrão, ou extorsor, nem sequer comendo com tal homem.

^ parágrafo 4 2 João 10 Se alguém se chegar a vós e não trouxer este ensino, nunca o recebais nos vossos lares, nem o cumprimenteis.

^ parágrafo 7 Pro. 28:9 Quem desvia seu ouvido de ouvir a lei — até mesmo sua oração é algo detestável.

^ parágrafo 7 Sal. 119:145, 146 Clamei de todo o [meu] coração. Responde-me, ó Jeová. Vou observar os teus regulamentos. 146 Eu te invoquei. Oh! salva-me. E eu vou guardar as tuas advertências.

^ parágrafo 8 Pro. 6:20-22 Observa, filho meu, o mandamento de teu pai e não abandones a lei de tua mãe. 21 Ata as [declarações] constantemente ao teu coração; enrola-as em volta da tua garganta. 22 Ao andares, isso te guiará; ao te deitares, isso ficará de guarda sobre ti; e quando tiveres acordado, isso mesmo se ocupará de ti.

^ parágrafo 8 Pro. 29:17 Castiga teu filho e ele te trará descanso e dará muito prazer à tua alma.

^ parágrafo 9 1 Cor. 5:11 Mas, eu vos escrevo agora para que cesseis de ter convivência com qualquer que se chame irmão, que for fornicador, ou ganancioso, ou idólatra, ou injuriador, ou beberrão, ou extorsor, nem sequer comendo com tal homem.

^ parágrafo 10 1 Tim. 5:8 Certamente, se alguém não fizer provisões para os seus próprios, e especialmente para os membros de sua família, tem repudiado a fé e é pior do que alguém sem fé.

^ parágrafo 11 Gál. 5:9 Um pouco de fermento leveda a massa toda.

^ parágrafo 12 1 Ped. 1:14-16 Como filhos obedientes, deixai de ser modelados segundo os desejos que tínheis anteriormente na vossa ignorância, 15 mas, de acordo com o Santo que vos chamou, vós, também, tornai-vos santos em toda a [vossa] conduta, 16 porque está escrito: “Tendes de ser santos, porque eu sou santo.”

^ parágrafo 12 Gál. 5:7-9 Corríeis bem. Quem vos impediu de persistirdes em obedecer à verdade? 8 Esta sorte de persuasão não vem Daquele que vos chama. 9 Um pouco de fermento leveda a massa toda.

^ parágrafo 12 Heb. 12:11 É verdade que nenhuma disciplina parece no momento ser [motivo] de alegria, mas [sim] de pesar; no entanto, depois dá fruto pacífico, a saber, a justiça, aos que têm sido treinados por ela.

^ parágrafo 14 Pro. 27:11 Sê sábio, filho meu, e alegra meu coração, para que eu possa replicar àquele que me escarnece.

^ parágrafo 14 2 Sam. 22:23 Pois todas as suas decisões judiciais estão diante de mim; E quanto aos seus estatutos, não me retirarei deles.

^ parágrafo 14 2 Sam. 22:26 Com alguém leal agirás com lealdade; Com o que está sem defeito, o poderoso, procederás sem defeito;

Capítulo Onze

Comissões de readmissão

Deem tempo suficiente para que um transgressor prove que está arrependido

Sejam especialmente cautelosos se a pessoa:

Tentou enganar os anciãos

Pecou em secreto por um período longo

Já foi repreendida ou desassociada anteriormente

Conspirou livrar-se do cônjuge

Quando receberem um pedido de readmissão

1. A decisão de readmitir uma pessoa desassociada é sempre de uma comissão judicativa da congregação que se decidiu pela desassociação. Se for possível, os anciãos dessa congregação que serviram na comissão judicativa devem ser usados na comissão judicativa de readmissão. Pedidos de readmissão devem ser considerados prontamente. Mesmo se a comissão achar que é muito cedo para pensar em readmissão, dois membros da comissão devem acusar o recebimento do pedido e informar brevemente a pessoa desassociada de que é preciso passar mais tempo.

2. Depois de fazer uma oração na ausência da pessoa desassociada, a comissão deve convidá-la a entrar na sala. A comissão deve procurar deixá-la à vontade, elogiando seu progresso e desejo de ser readmitida. O presidente deve pedir que ela se expresse. A comissão deve procurar avaliar sua conduta desde que foi desassociada e sua atitude agora. Então, a pessoa deve sair da sala para que a comissão possa deliberar.

3. A comissão deve se certificar de que tenha passado tempo suficiente, talvez muitos meses, um ano ou até mais, para que o desassociado prove que seu arrependimento é genuíno. (od p. 156; it-1 210) A comissão deve ser especialmente cautelosa em determinados casos. Por exemplo, o transgressor talvez tenha tentado enganar os anciãos, pecado em secreto por um período longo ou passado repetidas vezes por uma comissão judicativa pela mesma ou por outra conduta errada. Readmitir rapidamente essa pessoa pode incentivar outros a cometer pecados graves, pois talvez achem que pouca ou nenhuma disciplina será aplicada. Quando houver evidências de que duas pessoas conspiraram livrar-se de seus cônjuges para poderem se casar, deve-se deixar passar um tempo considerável para que provem seu arrependimento antes de serem readmitidas. — w83 15/9 p. 29.

4. A comissão de readmissão deve ser equilibrada. Os principais fatores determinantes para decidir quando uma pessoa pode ser readmitida são o arrependimento genuíno e o abandono do proceder errado, não o que outros acham ou simplesmente quanto tempo já passou. — [1 Cor. 5:1,][11-13;] 2 Cor. 2:6, 7.

5. A comissão deve avaliar o modo de vida da pessoa como um todo. Seu modo de vida hoje mostra que ela está arrependida? Nesse caso, os anciãos devem evitar ir a extremos, e não exigir que ela admita cada transgressão que não ficou claramente provada.

6. Se for decidido que a pessoa não deve ser readmitida, a comissão deve explicar suas razões e dizer o que esperam que ela faça para ser readmitida futuramente. Após dispensá-la, a comissão deve concluir com oração.

7. Se a pessoa desassociada se mudou, uma comissão judicativa da congregação onde ela agora assiste às reuniões ouvirá seu pedido de readmissão. Se esses anciãos acharem que ela deve ser readmitida, eles farão uma recomendação à comissão judicativa da congregação onde ela foi desassociada. Eles não devem deixar a pessoa desassociada saber de sua recomendação, pois se a outra comissão não concordar, isso só deixaria a pessoa frustrada. A comissão deve dizer apenas que entrará em contato com os anciãos da congregação onde ela foi desassociada e que ela será informada da decisão assim que possível.

8. A comissão judicativa local não deve pressionar a comissão original a readmitir a pessoa. Os anciãos da comissão original talvez saibam de fatores importantes que outros desconhecem, e por isso geralmente é melhor aceitar sua opinião. Da mesma forma, a comissão original deve avaliar com cuidado a recomendação da outra comissão. Talvez tenha passado muito tempo e pode ser que a pessoa tenha feito mudanças drásticas que os anciãos da comissão original não tenham observado. Eles devem ter em mente que os anciãos que fizeram a recomendação se reuniram com a pessoa e tiveram a oportunidade de observar sua conduta.

9. Se as duas congregações forem razoavelmente próximas uma da outra, a comissão original deve reunir-se prontamente com a pessoa após receber a recomendação positiva da comissão judicativa da congregação onde ela fez o pedido de readmissão.

10. Se os anciãos da comissão original discordarem da recomendação para readmitir a pessoa, eles devem explicar claramente seus motivos à outra comissão.

Quando a decisão é readmitir

11. Se a decisão for readmitir, a pessoa deve ser convidada a entrar na sala e ser informada disso. Nessa ocasião, deve-se dar encorajamento e conselhos bíblicos para ajudá-la a continuar progredindo espiritualmente. Até que a readmissão seja anunciada, ela deve se comportar como alguém desassociado. A comissão concluirá com oração na presença da pessoa. A comissão deve se certificar de que o Escritório seja devidamente informado sobre a readmissão.

12. Em todos os casos de readmissão, devem-se impor restrições judicativas para ajudar a pessoa a ver a necessidade de continuar a ‘endireitar as veredas para seus pés’ e também por consideração à consciência da congregação. ([Heb. 12:13]) O privilégio de participar no serviço de campo é restabelecido quando a pessoa é readmitida. Outros privilégios, como comentar nas reuniões e fazer partes na Escola do Ministério Teocrático, podem ser restaurados aos poucos à medida que ficar claro que a pessoa progrediu espiritualmente a ponto de estar qualificada e quando a comissão entender que dar esses privilégios não ofenderá a congregação. O transgressor arrependido pode ficar desanimado se ficar restrito por um período muito longo. Assim, ao informarem o transgressor arrependido sobre as restrições, é bom que os anciãos digam a data da próxima ocasião em que se reunirão com ele para reavaliar seu progresso. Se for necessário, a comissão pode providenciar que se dirija um estudo bíblico, que será relatado como serviço de campo. Na maioria dos casos, pelo menos algumas restrições, se não todas, terão sido removidas em poucos meses. — Veja 7:19.

13. O anúncio da readmissão deve ser feito na congregação em que a pessoa foi desassociada e na congregação que ela frequenta. O coordenador do corpo de anciãos deve aprovar o anúncio antes de este ser lido por um ancião à congregação. O anúncio deve dizer: “[Nome da pessoa] foi readmitido(a) como Testemunha de Jeová.” As restrições judicativas não devem ser anunciadas. A comissão judicativa da congregação que a pessoa frequenta supervisionará a remoção gradativa das restrições. — Veja a carta de 27 de dezembro de 2011, a todos os corpos de anciãos, para orientações sobre como arquivar informações confidenciais.

14. Uma comissão lidará com uma pessoa dissociada de maneira similar quando ela pedir a readmissão.

15. Quando alguém é readmitido, ainda precisa de muita ajuda espiritual. A comissão deve continuar a monitorar o progresso espiritual da pessoa.

^ parágrafo 4 1 Cor. 5:1 Realmente, relata-se entre vós fornicação, e fornicação tal como nem há entre as nações, que certo [homem] tenha por esposa [a] de [seu] pai.

^ parágrafo 4 1 Cor. 5:11-13 Mas, eu vos escrevo agora para que cesseis de ter convivência com qualquer que se chame irmão, que for fornicador, ou ganancioso, ou idólatra, ou injuriador, ou beberrão, ou extorsor, nem sequer comendo com tal homem. 12 Pois, o que tenho eu que ver com o julgamento dos de fora? Não julgais vós os de dentro, 13 ao passo que Deus julga os de fora? “Removei o [homem] iníquo de entre vós.”

^ parágrafo 4 2 Cor. 2:6, 7 Esta censura da parte da maioria é suficiente para tal homem, 7 de modo que agora, ao contrário, deveis perdoar-lhe bondosamente e [deveis] consolá-lo, para que tal homem não seja de algum modo tragado pela sua excessiva tristeza.

^ parágrafo 12 Heb. 12:13 e persisti em endireitar as veredas para os vossos pés, para que o coxo não fique desconjuntado, mas, antes, para que sare.

^ ***od p. 156 Como manter a paz e a pureza da congregação***

tratada da mesma maneira que um desassociado. Esse anúncio deve ser aprovado pelo superintendente presidente.

READMISSÃO

A pessoa desassociada pode ser readmitida caso apresente evidência clara de arrependimento, demonstrando por um período razoável que abandonou seu proceder pecaminoso e que deseja ter uma boa relação com Jeová e Sua organização. Os anciãos terão o cuidado de deixar passar tempo suficiente, talvez muitos meses, um ano, ou até mais, para que o desassociado prove que seu arrependimento é genuíno. Quando o corpo de anciãos recebe um pedido de readmissão por escrito, a comissão judicativa que desassociou a pessoa deve, se possível, ser a comissão nomeada para falar com ela. Essa comissão avaliará se a pessoa evidencia por obras seu arrependimento sincero e decidirá se deve, ou não, readmiti-la nessa ocasião.

Se a pessoa que pede a readmissão tiver sido desassociada por outra congregação, uma comissão judicativa da congregação atual pode reunir-se com a pessoa e considerar o pedido. Depois, essa comissão entrará em contato com o corpo de anciãos da congregação que desassociou a pessoa, fazendo sua recomendação. As comissões envolvidas trabalharão em conjunto para se certificar de que todos os fatos sejam considerados e que se tome uma decisão justa. No entanto, a decisão de readmitir é tomada pela comissão judicativa da congregação que cuidou da desassociação. Se alguns membros da comissão original tiverem saído da congregação ou não forem mais qualificados para atuar, outros anciãos dessa mesma congregação poderão ser escolhidos para substituí-los.

^ ***it-1 p. 210 Arrependimento***

do hebraico na·hhám. Na·hhám pode significar “deplorar (sentir lástima), guardar um período de luto, arrepender-se” ([Êx 13:17;][Gên 38:12;][Jó 42:6]), bem como “consolar-se” ([2Sa 13:39;][Ez 5:13]), “aliviar-se (como que dos inimigos)”. ([Is 1:24]) Quer se sinta lástima quer consolo, pode-se depreender que está envolvida uma mudança de idéia ou de sentimento.

Em grego, usam-se dois verbos em conexão com o arrependimento: me·ta·no·é·o e me·ta·mé·lo·mai. O primeiro compõe-se de me·tá, significando “depois”, e de no·é·o (relacionado com nous, a mente, a disposição mental, ou a consciência moral), significando “perceber, discernir, compreender, ou estar ciente”. Por isso, me·ta·no·é·o significa literalmente conhecimento posterior (em contraste com previsão, ou conhecimento prévio), e significa uma mudança de idéia, de atitude ou de propósito da pessoa. Me·ta·mé·lo·mai, por outro lado, provém de mé·lo, que significa “importar-se com, ou interessar-se em”. O prefixo me·tá (depois) dá ao verbo o sentido de ‘deplorar’ ([Mt 21:30;][2Co 7:8]), ou ‘arrepender-se’.

Assim, me·ta·no·é·o destaca o ponto de vista ou a disposição mental mudada, a rejeição do proceder ou da ação passada ou tencionada como indesejável ([Re 2:5;][3:3]), ao passo que me·ta·mé·lo·mai dá ênfase ao sentimento de lástima por parte da pessoa. ([Mt 21:30]) Conforme comenta o Theological Dictionary of the New Testament (Dicionário Teológico do Novo Testamento, editado por G. Kittel, Vol. IV, p. 629): “Quando, portanto, o N[ovo] T[estamento] separa os significados [destes termos], revela clara consciência da substância imutável de ambos os conceitos. Em contraste, o uso helenístico freqüentemente eliminava a distinção entre as duas palavras.” — Traduzido para o inglês por G. Bromiley, 1969.

Naturalmente, um ponto de vista mudado muitas vezes é acompanhado por sentimentos mudados, ou o sentimento de lástima talvez o preceda e leve a uma definitiva mudança de ponto de vista ou de vontade. ([1Sa 24:5-7]) De modo que estes dois termos, embora tendo sentidos distintos, estão intimamente relacionados.

Arrependimento Humano de Pecados. O que torna necessário o arrependimento é o pecado, deixar de satisfazer os justos requisitos de Deus. ([1Jo 5:17]) Visto que todo o gênero humano foi vendido ao pecado por Adão, todos os descendentes dele precisam arrepender-se. ([Sal 51:5;][Ro 3:23;][5:12]) Conforme indicado sob o verbete RECONCILIAÇÃO, o arrependimento (seguido pela conversão) é um pré-requisito para que o homem seja reconciliado com Deus.

O arrependimento talvez se dê quanto ao inteiro proceder de vida da pessoa, proceder este que tem sido contrário ao propósito e à vontade de Deus, e que, ao invés, tem-se harmonizado com o mundo sob o controle do Adversário de Deus. ([1Pe 4:3;] 1Jo 2:15-17;[5:19]) Ou talvez se refira a determinado aspecto da vida da pessoa, a uma prática errada que manche e macule um proceder de outro modo aceitável; poderá referir-se a apenas um ato de transgressão ou até mesmo a uma tendência, inclinação ou atitude errada. (Sal 141:3, 4;[Pr 6:16-19;][Tg 2:9;][4:13-17;][1Jo 2:1]) Por conseguinte, o alcance das falhas pode ser mui amplo, ou bastante específico.

Similarmente, a extensão em que a pessoa se desvia da justiça poderá ser grande ou pequena, e o grau de lástima deveria ser, logicamente, comensurável ao grau do desvio. Os israelitas “se revoltaram profundamente” contra Jeová, e estavam “apodrecendo” em suas transgressões. ([Is 31:6;][64:5, 6;][Ez 33:10]) Por outro lado, o apóstolo Paulo fala do ‘homem que dá um passo em falso antes de se aperceber disso’, e aconselha os que possuem qualificações espirituais a ‘tentarem reajustar tal homem num espírito de brandura’. ([Gál 6:1]) Visto que Jeová misericordiosamente leva em conta a fraqueza carnal de seus servos, eles não precisam ficar num estado constante de remorso, devido aos erros que resultam da imperfeição herdada. (Sal 103:8-14;[130:3]) Se estiverem andando conscienciosamente nos caminhos de Deus, podem sentir-se alegres. — [Fil 4:4-6;][1Jo 3:19-22].

O arrependimento poderá dar-se por parte daqueles que já usufruíram uma relação favorável com Deus, mas que se desviaram e sofreram a perda do favor e da bênção de Deus. ([1Pe 2:25]) Israel estava em pacto com Deus — era um “povo santo”, escolhido dentre todas as nações ([De 7:6;][Êx 19:5, 6]); os cristãos também vieram a ter uma posição justa perante Deus, por meio do novo pacto mediado por Cristo. ([1Co 11:25;][1Pe 2:9, 10]) No caso daqueles que se desviaram, o arrependimento conduziu à restauração de sua relação correta com Deus, e aos benefícios e bênçãos conseqüentes de tal relação. ([Je 15:19-21;][Tg 4:8-10]) Para os que antes não usufruíam tal relação com Deus, tais como os povos pagãos das nações não-israelitas durante o tempo em que vigorava o pacto de Deus com Israel ([Ef 2:11, 12]), e também as pessoas de qualquer raça ou nacionalidade que estão fora da congregação cristã, o arrependimento é um passo primário e essencial para poderem obter uma posição correta perante Deus, tendo em vista a vida eterna. — [At 11:18;][17:30;][20:21].

O arrependimento pode dar-se em base coletiva, bem como individual. Assim, a pregação de Jonas provocou o arrependimento da inteira cidade de Nínive, desde o rei até “o menor deles”, pois, aos olhos de Deus, todos eram partícipes do erro.

^ Êxo. 13:17 E sucedeu, no tempo em que Faraó mandou o povo embora, que Deus não os guiou pelo caminho da terra dos filisteus, só porque era perto, pois Deus disse: “Talvez o povo deplore [isso] ao virem a guerra e certamente retornem ao Egito.”

^ Gên. 38:12 Passaram-se assim muitos dias, e morreu a filha de Sua, esposa de Judá; e Judá guardou o período de luto. Depois subiu até os tosquiadores de suas ovelhas, a Timná, ele e Hira, seu companheiro, o adulamita.

^ Jó 42:6 Por isso faço uma retratação E deveras me arrependo em pó e cinzas.”

^ 2 Sam. 13:39 Finalmente, [a alma de] Davi, o rei, ansiava de sair até Absalão, pois se havia consolado quanto a Amnom, visto que estava morto.

^ Eze. 5:13 E a minha ira certamente acabará e vou aplacar neles o meu furor e consolar-me; e terão de saber que eu, Jeová, é que falei na minha insistência em devoção exclusiva, quando eu levar a cabo meu furor contra eles.

^ Isa. 1:24 Portanto, a pronunciação do [verdadeiro] Senhor, Jeová dos exércitos, o Potentado de Israel, é: “Ah! Aliviar-me-ei dos meus adversários e vou vingar-me dos meus inimigos.

^ Mat. 21:30 Dirigindo-se ao segundo, disse-lhe a mesma coisa. Em resposta, este lhe disse: ‘Não irei.’ Depois deplorou isso e foi.

^ 2 Cor. 7:8 Por isso, mesmo que eu vos tenha entristecido com a minha carta, não o deploro. Embora eu o tenha no princípio deplorado, (vejo que aquela carta vos entristeceu, embora por pouco tempo,)

^ Apo. 2:5 “‘Portanto, lembra-te do que tens decaído, e arrepende-te e pratica as ações anteriores. Se não, virei a ti e removerei o teu candelabro do seu lugar, a menos que te arrependas.

^ Apo. 3:3 Portanto, continua a lembrar-te de como recebeste e como ouviste, e prossegue guardando [isso], e arrepende-te. Certamente, a menos que despertes, virei como ladrão, e não saberás absolutamente a que hora virei sobre ti.

^ Mat. 21:30 Dirigindo-se ao segundo, disse-lhe a mesma coisa. Em resposta, este lhe disse: ‘Não irei.’ Depois deplorou isso e foi.

^ 1 Sam. 24:5-7 Sucedeu, porém, após isso, que o coração de Davi batia por ele ter decepado a aba [da túnica sem mangas] que pertencia a Saul. 6 Por isso ele disse aos seus homens: “É inconcebível, da minha parte, do ponto de vista de Jeová, fazer eu tal coisa a meu senhor, o ungido de Jeová, estendendo a minha mão contra ele, pois ele é o ungido de Jeová.” 7 Por conseguinte, Davi dispersou os seus homens com estas palavras e não lhes permitiu que se levantassem contra Saul. Quanto a Saul, levantou-se da caverna e seguiu seu caminho.

^ 1 João 5:17 Toda a injustiça é pecado; contudo, há um pecado que não incorre em morte.

^ Sal. 51:5 Eis que em erro fui dado à luz com dores de parto, E em pecado me concebeu minha mãe.

^ Rom. 3:23 Pois todos pecaram e não atingem a glória de Deus,

^ Rom. 5:12 É por isso que, assim como por intermédio de um só homem entrou o pecado no mundo, e a morte por intermédio do pecado, e assim a morte se espalhou a todos os homens, porque todos tinham pecado —.

^ 1 Ped. 4:3 Porque já basta o tempo decorrido para terdes feito a vontade das nações, quando procedestes em ações de conduta desenfreada, em concupiscências, em excessos com vinho, em festanças, em competições no beber e em idolatrias ilegais.

^ 1 João 2:15-17 Não estejais amando nem o mundo, nem as coisas no mundo. Se alguém amar o mundo, o amor do Pai não está nele; 16 porque tudo [o que há] no mundo — o desejo da carne, e o desejo dos olhos, e a ostentação dos meios de vida da pessoa — não se origina do Pai, mas origina-se do mundo. 17 Outrossim, o mundo está passando, e assim também o seu desejo, mas aquele que faz a vontade de Deus permanece para sempre.

^ 1 João 5:19 Sabemos que nos originamos de Deus, mas o mundo inteiro jaz no [poder do] iníquo.

^ Sal. 141:3, 4 Põe deveras uma guarda à minha boca, ó Jeová; Põe deveras uma sentinela sobre a porta dos meus lábios.  4 Não me inclines o coração para algo mau, De modo a realizar atos notórios em iniqüidade Com homens que praticam o que é prejudicial, Para que eu não me alimente dos seus petiscos.

^ Pro. 6:16-19 Há seis coisas que Jeová deveras odeia; sim, há sete coisas detestáveis para a sua alma: 17 olhos altaneiros, língua falsa e mãos que derramam sangue inocente, 18 o coração que projeta ardis prejudiciais, pés que se apressam a correr para a maldade, 19 a testemunha falsa que profere mentiras e todo aquele que cria contendas entre irmãos.

^ Tia. 2:9 Mas, se continuardes a mostrar favoritismo, estais praticando um pecado, porque sois repreendidos pela lei como transgressores.

^ Tia. 4:13-17 Vinde agora, vós os que dizeis: “Hoje ou amanhã viajaremos para esta cidade e passaremos ali um ano, e negociaremos e teremos lucros”, 14 ao passo que nem sabeis qual será a vossa vida amanhã. Porque sois uma bruma que aparece por um pouco de tempo e depois desaparece. 15 Devíeis dizer, em vez disso: “Se Jeová quiser, havemos de viver e também de fazer isso ou aquilo.” 16 Mas agora vos orgulhais de vossas fanfarrices pretensiosas. Todo esse orgulho é iníquo. 17 Portanto, se alguém souber fazer o que é direito e ainda assim não o faz, é pecado para ele.

^ 1 João 2:1 Filhinhos meus, escrevo-vos estas coisas para que não cometais um pecado. Contudo, se alguém cometer um pecado, temos um ajudador junto ao Pai, Jesus Cristo, um justo.

^ Isa. 31:6 “Retornai Àquele contra quem os filhos de Israel se revoltaram profundamente.

^ Isa. 64:5, 6 Encontraste aquele que exulta e que faz a justiça, os que se lembram de ti nos teus próprios caminhos. Eis que tu mesmo ficaste indignado, enquanto estávamos pecando — neles por muito tempo, e devíamos nós ser salvos? 6 E tornamo-nos como alguém impuro, todos nós, e todos os nossos atos de justiça são como uma veste para os períodos de menstruação; e desvaneceremos como a folhagem, todos nós, e os nossos próprios erros nos levarão embora como o vento.

^ Eze. 33:10 “E no que se refere a ti, ó filho do homem, dize à casa de Israel: ‘Assim é que dissestes: “Visto que as nossas revoltas e os nossos pecados estão sobre nós e estamos apodrecendo neles, então, como é que continuaremos a viver?”’

^ Gál. 6:1 Irmãos, mesmo que um homem dê um passo em falso antes de se aperceber disso, vós, os que tendes qualificações espirituais, tentai reajustar tal homem num espírito de brandura, ao passo que cada um olha para si mesmo, para que tu não sejas também tentado.

^ Sal. 103:8-14 Jeová é misericordioso e clemente, Vagaroso em irar-se e abundante em benevolência.  9 Não ralhará para sempre, Nem ficará ressentido por tempo indefinido. 10 Ele nem mesmo fez a nós segundo os nossos pecados; Nem trouxe sobre nós o que merecemos segundo os nossos erros. 11 Pois assim como os céus são mais altos do que a terra, Sua benevolência é superior para com os que o temem. 12 Tão longe como o nascente é do poente, Tão longe pôs de nós as nossas transgressões. 13 Assim como o pai é misericordioso para com os seus filhos, Jeová tem sido misericordioso para com os que o temem. 14 Porque ele mesmo conhece bem a nossa formação, Lembra-se de que somos pó.

^ Sal. 130:3 Se vigiasses os erros, ó Jah, Ó Jeová, quem poderia ficar de pé?

^ Fil. 4:4-6 Alegrai-vos sempre no Senhor. Mais uma vez direi: Alegrai-vos! 5 Seja a vossa razoabilidade conhecida de todos os homens. O Senhor está perto. 6 Não estejais ansiosos de coisa alguma, mas em tudo, por oração e súplica, junto com agradecimento, fazei conhecer as vossas petições a Deus;

^ 1 João 3:19-22 Por meio disso é que saberemos que nos originamos da verdade e asseguraremos os nossos corações diante dele 20 quanto a tudo em que os nossos corações nos possam condenar, porque Deus é maior do que os nossos corações e ele sabe todas as coisas. 21 Amados, se os [nossos] corações não [nos] condenarem, temos franqueza no falar para com Deus; 22 e tudo o que pedimos recebemos dele, porque estamos observando os seus mandamentos e estamos fazendo as coisas que são agradáveis aos seus olhos.

^ 1 Ped. 2:25 Porque vós éreis como ovelhas, perdendo-vos; mas agora voltastes para o pastor e superintendente das vossas almas.

^ Deu. 7:6 Porque és um povo santo para Jeová, teu Deus. Foi a ti que Jeová, teu Deus, escolheu para te tornares seu povo, uma propriedade especial dentre todos os povos que há na superfície do solo.

^ Êxo. 19:5, 6 E agora, se obedecerdes estritamente à minha voz e deveras guardardes meu pacto, então vos haveis de tornar minha propriedade especial dentre todos os [outros] povos, pois minha é toda a terra. 6 E vós mesmos vos tornareis para mim um reino de sacerdotes e uma nação santa.’ Estas são as palavras que deves dizer aos filhos de Israel.”

^ 1 Cor. 11:25 Ele fez o mesmo também com respeito ao copo, depois de tomar a refeição noturna, dizendo: “Este copo significa o novo pacto em virtude do meu sangue. Persisti em fazer isso, todas as vezes que o beberdes, em memória de mim.”

^ 1 Ped. 2:9, 10 Mas vós sois “raça escolhida, sacerdócio real, nação santa, povo para propriedade especial, para que divulgueis as excelências” daquele que vos chamou da escuridão para a sua maravilhosa luz. 10 Porque vós, outrora, não éreis povo, mas agora sois povo de Deus; vós éreis aqueles a quem não se mostrara misericórdia, mas agora sois os a quem se mostrou misericórdia.

^ Jer. 15:19-21 Portanto, assim disse Jeová: “Se voltares, então te trarei de volta. Estarás de pé diante de mim. E se produzires de coisas sem valor aquilo que é precioso, tornar-te-ás como a minha própria boca. Eles é que voltarão a ti, mas tu mesmo não voltarás a eles.” 20 “E eu fiz de ti para este povo uma muralha fortificada de cobre; e hão de lutar contra ti, mas não prevalecerão contra ti. Porque estou contigo para te salvar e para te livrar”, é a pronunciação de Jeová. 21 “E vou livrar-te da mão dos maus e vou remir-te da palma da mão dos tirânicos.”

^ Tia. 4:8-10 Chegai-vos a Deus, e ele se chegará a vós. Limpai as vossas mãos, ó pecadores, e purificai os vossos corações, ó indecisos. 9 Entregai-vos à mágoa, e pranteai e chorai. Transforme-se o vosso riso em pranto e a [vossa] alegria em abatimento. 10 Humilhai-vos aos olhos de Jeová, e ele vos enaltecerá.

^ Efé. 2:11, 12 Portanto, persisti em lembrar-vos de que anteriormente éreis pessoas das nações quanto à carne; fostes chamados “incircuncisão” por aquilo que é chamado “circuncisão”, feita na carne, por mãos — 12 que naquele tempo específico estáveis sem Cristo, apartados do estado de Israel e estranhos aos pactos da promessa, e não tínheis esperança e estáveis sem Deus no mundo.

^ Atos 11:18 Ora, quando ouviram estas coisas, assentiram, e glorificaram a Deus, dizendo: “Pois bem, Deus tem concedido também a pessoas das nações o arrependimento com a vida por objetivo.”

^ Atos 17:30 É verdade que Deus não tem tomado em conta os tempos de tal ignorância, no entanto, agora ele está dizendo à humanidade que todos, em toda a parte, se arrependam.

^ Atos 20:21 Mas, eu dei cabalmente testemunho, tanto a judeus como a gregos, do arrependimento para com Deus e da fé em nosso Senhor Jesus.

^ ***w83 15/9 p. 29 Honre o casamento piedoso!***

que porventura existam. Em sentido prático, também, talvez seja de benefício material para o cônjuge crente e os filhos. Todavia, caso o abuso se torne insuportável ou a própria vida corra perigo, o cônjuge crente talvez ache melhor ‘afastar-se’. Mas, o empenho deve ser para ‘reconciliar-se novamente’ no devido tempo. (1 Coríntios 7:10-16) Entretanto, o ‘afastamento’ não fornece em si mesmo base para divórcio e um novo casamento; todavia, um divórcio ou uma separação legal poderá prover certa medida de proteção contra mais abusos.

O DIVÓRCIO BÍBLICO

Há alguma circunstância na qual o cristão pode ir mais além e obter um divórcio com liberdade para casar-se novamente? Lembre-se de que Jesus aconselhou: “O que Deus pôs sob o mesmo jugo, não o separe o homem.” Mas, ele prosseguiu por indicar que poderia haver um motivo correto para o divórcio, pois ele disse: “Todo aquele que se divorciar de sua esposa, exceto em razão de fornicação, e se casar com outra, comete adultério.” — [Mateus 19:6,][9;] veja também 5:32.

Significa isso que, se o cristão se cansar do cônjuge ou ficar ‘apaixonado’ por outra pessoa, ele pode livremente fazer uso de alguma situação que envolva fornicação, para trocar de cônjuge? Infelizmente, em alguns casos em que ambos os cônjuges afirmam ser crentes, o artifício de cometer fornicação (geralmente adultério) tem sido usado de maneira ardilosa e proposital, com o fim de romper os vínculos bíblicos do casamento. Podem tais ser tão tolos a ponto de imaginar que Jeová não conhece “os pensamentos e as intenções do coração”? (Hebreus 4:12, 13) Tais parecem ter adotado o ponto de vista de que podem cometer deliberadamente imoralidade, ser desassociados por um ano ou mais, e, depois, já com um novo cônjuge, “arrepender-se” e ser readmitidos na congregação.

Em tal caso, porém, deve passar-se um tempo considerável antes de os anciãos sequer poderem considerar qualquer pedido de readmissão. Anciãos conscienciosos não são precipitados. Precisam perceber uma evidência bem clara dos frutos próprios do arrependimento. Mesmo que tal pecador seja no devido tempo readmitido, levará muitos anos até os anciãos poderem recomendá-lo para privilégios especiais na congregação, se é que o farão algum dia, e de modo algum antes de o cônjuge inocente casar-se novamente ou morrer. (1 Timóteo 3:2,[12]) Podemos reconhecer a seriedade desse tipo de adultério planejado perante Jeová Deus, por nos lembrarmos de que sob a Sua Lei justa no antigo Israel os adúlteros teriam sido apedrejados até a morte. (Deuteronômio 22:22) E hoje, não importa o que as congregações decidam, Jeová é o derradeiro Juiz. “Deus julgará os fornicadores e os adúlteros.” — [Hebreus 13:4].*

PRESERVAÇÃO DO CASAMENTO

Para a proteção do povo de Deus, e na esperança de que todo aquele que tiver problemas morais recorra à congregação cristã em busca de orientação para honrar o casamento, que é uma instituição de Jeová, consideraremos aqui explicitamente certos aspectos a respeito do assunto da fornicação. Isso é feito em harmonia com as Escrituras, que são francas e sinceras mesmo ao considerar tais assuntos delicados e íntimos. — Veja Levítico 20:10-23; Deuteronômio 31:12; Mateus 5:27, 28; Romanos 1:26, 27;[Judas 7].

Em vez de buscarem uma desculpa para o divórcio, os casados deviam estar buscando meios de manter o casamento unido. Se um dos cônjuges cometeu imoralidade e está arrependido, o cônjuge inocente talvez decida perdoá-lo, visando manter o arranjo marital instituído por Deus. Pode-se assim mostrar misericórdia, refletindo-se outra das qualidades destacadas de Jeová. — [Êxodo 34:6]; veja [Neemias 9:17].

Entretanto, que dizer de o cônjuge não se arrepender, ser desassociado e até mesmo prosseguir comprovadamente num

^ 1 Cor. 7:10-16 Aos casados dou ordens, contudo, não eu, mas o Senhor, que a esposa não se afaste de seu marido; 11 mas, se ela realmente se afastar, que permaneça sem se casar, ou, senão, que se reconcilie novamente com seu marido; e o marido não deve deixar a sua esposa. 12 Mas, aos outros digo eu, sim, eu, não o Senhor: Se algum irmão tiver esposa incrédula, e ela, contudo, estiver disposta a morar com ele, que ele não a deixe; 13 e a mulher que tiver marido incrédulo, e ele, contudo, estiver disposto a morar com ela, não deixe seu marido. 14 Pois o marido incrédulo está santificado em relação à [sua] esposa, e a esposa incrédula está santificada em relação ao irmão; de outro modo, os vossos filhos seriam realmente impuros, mas agora são santos. 15 Mas, se o incrédulo passar a afastar-se, deixa-o afastar-se; o irmão ou a irmã não está em servidão em tais circunstâncias, mas Deus vos chamou à paz. 16 Pois, esposa, como sabes se não hás de salvar o [teu] marido? Ou, marido, como sabes se não hás de salvar a [tua] esposa?

^ Mat. 19:6 De modo que não são mais dois, mas uma só carne. Portanto, o que Deus pôs sob o mesmo jugo, não o separe o homem.”

^ Mat. 19:9 Eu vos digo que todo aquele que se divorciar de sua esposa, exceto em razão de fornicação, e se casar com outra, comete adultério.”

^ Mat. 5:32 No entanto, eu vos digo que todo aquele que se divorciar de sua esposa, a não ser por causa de fornicação, expõe-na ao adultério, e quem se casar com uma mulher divorciada comete adultério.

^ Heb. 4:12, 13 Porque a palavra de Deus é viva e exerce poder, e é mais afiada do que qualquer espada de dois gumes, e penetra até a divisão da alma e do espírito, e das juntas e da [sua] medula, e [é] capaz de discernir os pensamentos e as intenções do coração. 13 E não há criação que não esteja manifesta à sua vista, mas todas as coisas estão nuas e abertamente expostas aos olhos daquele com quem temos uma prestação de contas.

^ 1 Tim. 3:2 O superintendente, portanto, deve ser irrepreensível, marido de uma só esposa, moderado nos hábitos, ajuizado, ordeiro, hospitaleiro, qualificado para ensinar,

^ 1 Tim. 3:12 Os servos ministeriais sejam maridos de uma só esposa, presidindo de maneira excelente aos filhos e às suas próprias famílias.

^ Deu. 22:22 “Caso um homem seja encontrado deitado com uma mulher que tenha dono, então ambos têm de morrer juntos, o homem que se deitou com a mulher e a mulher. Assim tens de eliminar o mal de Israel.

^ Heb. 13:4 O matrimônio seja honroso entre todos e o leito conjugal imaculado, porque Deus julgará os fornicadores e os adúlteros.

^ Lev. 20:10-23 “‘Ora, o homem que comete adultério com a esposa de outro homem é um que comete adultério com a esposa de seu próximo. Sem falta deve ser morto, tanto o adúltero como a adúltera. 11 E o homem que se deita com a esposa de seu pai realmente descobre a nudez de seu pai. Sem falta, ambos devem ser mortos. Seu próprio sangue está sobre eles. 12 E quando um homem se deita com a sua nora, sem falta, ambos devem ser mortos. Cometeram uma violação daquilo que é natural. Seu próprio sangue está sobre eles. 13 “‘E quando um homem se deita com um macho assim como alguém se deita com uma mulher, ambos realmente fazem algo detestável. Sem falta devem ser mortos. Seu próprio sangue está sobre eles. 14 “‘E quando um homem toma uma mulher e a mãe dela, é conduta desenfreada. Devem queimar tanto a ele como a elas no fogo, para que a conduta desenfreada não continue no vosso meio. 15 “‘E quando um homem dá a sua emissão seminal a um animal, sem falta deve ser morto, e deveis matar o animal. 16 E quando uma mulher se aproxima de algum animal para ter contato com ele, tens de matar a mulher e o animal. Sem falta devem ser mortos. Seu próprio sangue está sobre eles. 17 “‘E quando um homem toma sua irmã, a filha de seu pai ou a filha de sua mãe, e deveras vê a sua nudez, e ela mesma vê a nudez dele, é uma vergonha. De modo que têm de ser decepados diante dos olhos dos filhos do seu povo. É a nudez de sua irmã que ele descobriu. Deve responder pelo seu erro. 18 “‘E quando um homem se deita com uma mulher menstruada e deveras lhe descobre a nudez, realmente expõe a sua fonte e ela mesma realmente descobre a fonte de seu sangue. Portanto, ambos têm de ser decepados dentre seu povo. 19 “‘E não deves descobrir a nudez da irmã de tua mãe e da irmã de teu pai, porque é a sua parenta consangüínea que [a pessoa] expôs. Devem responder pelo seu erro. 20 E o homem que se deita com a esposa de seu tio realmente descobre a nudez de seu tio. Devem responder pelo seu erro. Devem morrer sem filhos. 21 E quando um homem toma a esposa de seu irmão, é algo abominável. É a nudez de seu irmão que ele descobriu. Devem ficar sem filhos. 22 “‘E tendes de guardar todos os meus estatutos e todas as minhas decisões judiciais, e tendes de cumpri-las, para que não sejais vomitados pela terra à qual vos levo para morardes nela. 23 E não deveis andar nos estatutos das nações que ponho para fora diante de vós, porque fizeram todas estas coisas e eu as abomino.

^ Deu. 31:12 Congrega o povo, os homens e as mulheres, e os pequeninos, e teu residente forasteiro que está dentro dos teus portões, para que escutem e para que aprendam, visto que têm de temer a Jeová, vosso Deus, e cuidar em cumprir todas as palavras desta lei.

^ Mat. 5:27, 28 “Ouvistes que se disse: ‘Não deves cometer adultério.’ 28 Mas eu vos digo que todo aquele que persiste em olhar para uma mulher, a ponto de ter paixão por ela, já cometeu no coração adultério com ela.

^ Rom. 1:26, 27 É por isso que Deus os entregou a ignominiosos apetites sexuais, pois tanto as suas fêmeas trocaram o uso natural de si mesmas por outro contrário à natureza; 27 e, igualmente, até os varões abandonaram o uso natural da fêmea e ficaram violentamente inflamados na sua concupiscência de uns para com os outros, machos com machos, praticando o que é obsceno e recebendo em si mesmos a plena recompensa, que se devia ao seu erro.

^ Judas 7 Assim também Sodoma e Gomorra, e as cidades em volta delas, as quais, da mesma maneira como os precedentes, tendo cometido fornicação de modo excessivo e tendo ido após a carne para uso desnatural, são postas diante [de nós] como exemplo [de aviso] por sofrerem a punição judicial do fogo eterno.

^ Êxo. 34:6 E Jeová ia passando diante da sua face e declarando: “Jeová, Jeová, Deus misericordioso e clemente, vagaroso em irar-se e abundante em benevolência e em verdade,

^ Nee. 9:17 Negaram-se, pois, a escutar e não se lembraram dos teus atos maravilhosos que realizaste com eles, mas endureceram a sua cerviz e designaram um cabeça para retornar à sua servidão no Egito. Tu, porém, és um Deus de atos de perdão, clemente e misericordioso, vagaroso em irar-se e abundante em benevolência, e não os abandonaste.

^ parágrafo 12 Veja A Sentinela de 1.° de fevereiro de 1980, páginas 31 e 32; também, 1.° de maio de 1981, página 31.

Capítulo Doze

Esclarecimentos e orientações sobre certos assuntos

Tomar nota dos desordeiros

Casamentos

Liberdade bíblica para casar novamente

Casamento adúltero

Abuso de menores

Processos legais entre irmãos

Desastres naturais

Tomar nota dos desordeiros

1. Às vezes pode ser necessário tomar nota de quem demonstra flagrante desrespeito pela ordem teocrática, embora não tenha cometido um pecado grave que justifique uma ação judicativa. (w99 15/7 pp. 29-31) Por exemplo, a pessoa talvez seja extremamente preguiçosa ou crítica, ou um tagarela que sempre ‘se intromete no que não lhe diz respeito’. ([2 Tes. 3:11]) Pode ser também alguém que trama tirar proveito material de outros, se envolve em entretenimento claramente impróprio ou namora outra pessoa sem estar livre bíblica e legalmente para isso. — od pp. 150-151.

2. Se a conduta do desordeiro não for amplamente conhecida das pessoas e não ameaçar o bem-estar espiritual delas, em geral é melhor cuidar do assunto por meio de exortação e conselhos. Os anciãos não devem se apressar em fazer um discurso de alerta. No entanto, se a pessoa não mudar de proceder e continuar a ser uma influência prejudicial, um discurso de alerta pode ser feito na congregação. — [2 Tes. 3:6,][14, 15]; w99 15/7 pp. 29-31; w85 15/9 pp. 30-31.

Exemplo — tomar nota por namorar um “descrente”: Os anciãos devem primeiro aconselhar e tentar ajudar o desordeiro. Se a pessoa persistir num proceder que incomoda a congregação e que pode influenciar outros, os anciãos talvez concluam que há motivos para fazer um discurso de alerta à congregação. — [2 Cor. 6:14;] 2 Tes. 3:11,[14]; w99 15/7 p. 31.

Pode ser que a pessoa não esteja namorando alguém realmente ‘descrente’, mas sim um publicador não batizado. Nesses casos, um discurso de alerta talvez não seja necessário, dependendo das circunstâncias, da atitude do cristão, de quanto a congregação está perturbada com a situação e de outros fatores. No entanto, visto que a pessoa está namorando com a intenção de casar com alguém não batizado, ela não está obedecendo ao conselho bíblico de 1 Coríntios 7:39 de casar “somente no Senhor”. Assim, devem-se dar conselhos amorosos. Os anciãos precisam ser razoáveis e ter discernimento ao determinar se uma situação em particular é grave e perturbadora o suficiente para exigir um discurso de alerta. — od pp. 150-151; w04 1/7 pp. 30-31.

3. Se o desordeiro ficar envergonhado do que fez e mudar de atitude, então, à medida que anciãos da congregação observarem essas mudanças, poderão decidir individualmente voltar a ter associação com ele. Isso mostrará aos irmãos da congregação que a pessoa de quem se tomou nota não está mais marcada.

Casamentos

4. Os anciãos podem realizar o casamento de dois cristãos ou de dois publicadores não batizados que estão fazendo progresso rumo ao batismo. Se o casal tiver um ancião específico em mente, poderão pedir diretamente a ele para realizar o casamento. Se o casal não tiver nenhuma preferência, o corpo de anciãos pode escolher um dentre eles para isso. O ancião que realizar o casamento deve se certificar de que está legalmente habilitado para isso no Estado ou na localidade onde ocorrerá o casamento. Se o orador não estiver legalmente qualificado para sacramentar os votos, outro ancião que satisfaz os requisitos legais poderá fazer isso depois do discurso. O ancião que sacramentar os votos deve preencher os documentos necessários. Qualquer ancião convidado a proferir um discurso de casamento ou a sacramentar os votos deve decidir à base de sua consciência aceitar ou não o convite. (w97 15/4 p. 24; w84 15/10 pp. 13-14) Os anciãos não devem realizar o casamento de duas pessoas que não estão seriamente envolvidas nas atividades das Testemunhas de Jeová. Eles também não devem se envolver, direta ou indiretamente, no casamento de uma pessoa batizada com alguém não batizado, dissociado ou desassociado. ([1 Cor. 5:11;][7:39]) Não seria apropriado participar numa segunda cerimônia de casamento anos após a cerimônia inicial, visto que isso daria a entender que a primeira cerimônia não foi válida. — w06 15/10 p. 19 § 8. Veja a carta de 12 de outubro de 2010, a todos os corpos de anciãos, referente a diretrizes sobre casamento e base bíblica para novo casamento.

5. Antes de concordar em realizar o casamento, o ancião deve conversar pessoalmente com o casal e, com tato mas de forma direta, indagar a respeito da conduta deles durante o namoro. Além disso, ele deve se certificar de que todos os envolvidos conhecem e seguem as orientações dos artigos em Nosso Ministério do Reino de novembro de 2008, página 3; A Sentinela de 15 de outubro de 2006, páginas 18-31; A Sentinela de 15 de abril de 1997, páginas 23-26 e A Sentinela de 15 de outubro de 1984, páginas 11-15. (Caso se descubra que o casal se envolveu em imoralidade sexual, precisando da ajuda de uma comissão judicativa, o casal não poderá usar o Salão do Reino. Se nenhum dos dois for desassociado, ficará a critério do ancião fazer ou não o discurso em outro lugar.) Pode ser que o ancião também queira saber a respeito dos planos para a cerimônia e a festa e, se necessário, dar lembretes bondosos para ajudar os noivos a demonstrar razoabilidade. No entanto, ele deve se lembrar de que o que os noivos decidem fazer é um assunto pessoal desde que não seja antibíblico. ([Fil. 4:5]; w84 15/10 pp. 11-12) O ancião também deve se certificar de que os noivos estejam legal e biblicamente livres para casar. Se um deles já foi casado, o ancião deve pedir para ver uma cópia do documento de divórcio para ter certeza de que o processo está finalizado. Ele também deve se certificar de que a pessoa esteja divorciada biblicamente. Se o divórcio ocorreu antes do batismo da pessoa, o ancião não deve presumir que ela está biblicamente livre, visto que o batismo não anula laços conjugais existentes. Se a noiva ou o noivo for de outra congregação, o ancião deve falar ou se corresponder com os anciãos dessa congregação para confirmar a situação da pessoa na congregação, bem como se está livre biblicamente para casar e assim por diante.

6. Se o casal desejar usar o Salão do Reino, eles devem fazer um pedido por escrito com bastante antecedência, indicando a data e a hora em que desejam usar o salão. A Comissão de Serviço da Congregação deve avaliar o pedido prontamente em nome do corpo de anciãos. Embora não seja um requisito que todos os que porventura tenham uma participação especial na cerimônia do casamento (damas de honra ou outros acompanhantes) sejam batizados, esses não deveriam ser pessoas cujo modo de vida conflita crassamente com os princípios bíblicos. (km 11/08 p. 3; w84 15/10 pp. 14-15) Toda a decoração do Salão do Reino e mudança na disposição das cadeiras deve ser aprovada. Deve-se usar apenas música de Melodias do Reino ou de nosso cancioneiro. Os anciãos podem permitir ensaios no Salão do Reino desde que não interfiram com as atividades da(s) congregação(ões).

7. O discurso de casamento deve refletir dignidade, honra e seriedade. ([Heb. 13:4]) Seu objetivo é trazer à mente dos noivos, bem como dos convidados, as responsabilidades divinas que os casais devem assumir e cumprir em plena harmonia com as Escrituras. Não é apropriado contar histórias humorísticas ou ler poemas simplesmente para entreter ou divertir a assistência. Deve-se usar o esboço fornecido pelo Escritório, se houver um no idioma local.

8. Visto que grande parte das orientações acima, em geral, são dadas apenas a anciãos congregacionais, sempre que possível, os casamentos devem ser realizados por anciãos. (km 11/08 p. 3; w84 15/10 pp. 13-15) Além disso, os anciãos são instrutores qualificados da Palavra de Deus. Portanto, estão em melhor condição de destacar os importantes princípios bíblicos que se aplicam a essa ocasião especial. — [1 Tim. 3:2].

Liberdade bíblica para casar novamente

9. Os anciãos precisam ter muita cautela ao dar orientações quanto a se uma pessoa está livre biblicamente para casar de novo e devem consultar o Escritório quando tiverem dúvidas. Isso é especialmente importante visto que as decisões que alguém faz sobre esses assuntos afetarão não apenas seu relacionamento conjugal mas também com Jeová. Como anciãos, carregamos uma pesada responsabilidade nesses assuntos e precisamos ter cuidado ao dar conselhos, especialmente quando não fica claro se a pessoa está biblicamente livre para casar. — [Luc. 12:48;][Tia. 3:1]. Veja a carta de 12 de outubro de 2010, a todos os corpos de anciãos, referente a diretrizes sobre casamento e base bíblica para novo casamento.

10. A liberdade bíblica para casar novamente exige três condições: por·neí·a, rejeição (recusa à reconciliação) por parte do cônjuge inocente e processo de divórcio finalizado. — Mat. 5:31, 32;[19:9;][Heb. 13:4].

11. Se um cristão dedicado que acusa seu cônjuge cristão de adultério procurar um ancião, desejando que fique estabelecido que está livre para se divorciar e casar novamente, o assunto deve ser levado ao corpo de anciãos. O acusador não está livre a menos que as evidências da conduta errada sejam suficientes para justificar a formação de uma comissão judicativa. ([Deut. 19:15;][João 8:17]) Se o acusado frequenta outra congregação, as evidências devem ser apresentadas aos anciãos dessa congregação para que eles as analisem e tomem uma decisão sobre esse assunto. Deve-se informar o publicador de que ele não está livre biblicamente até que os anciãos tenham investigado o assunto e a culpa fique comprovada.

12. Em alguns casos, não há provas do adultério, mas fica comprovado por meio de confissão ou de duas ou mais testemunhas que o cônjuge passou a noite toda na mesma casa em circunstâncias impróprias com uma pessoa do sexo oposto (ou com alguém conhecido por ser homossexual). Os anciãos devem avaliar a situação com cuidado. Eles ficaram juntos a noite toda? As circunstâncias eram impróprias? Por exemplo, os dois estavam sozinhos? Há evidências de um relacionamento romântico? Onde cada um deles dormiu? Mesmo que o adultério não fique provado, pode ser que o acusado tenha passado a noite em circunstâncias moralmente inapropriadas. Visto que o adultério não ficou comprovado, os anciãos não podem dizer ao cônjuge inocente que ele está livre para casar. No entanto, em vista das circunstâncias, se o cônjuge inocente estiver convencido de que houve adultério, os anciãos podem permitir que ele assuma a responsabilidade perante Jeová se decidir obter o divórcio bíblico. Se casar novamente, nenhuma ação judicativa será tomada.

13. Mesmo se o cônjuge acusado não for Testemunha de Jeová (desassociado, dissociado ou não batizado), em geral, duas testemunhas também são necessárias para comprovar que houve uma transgressão que dá base para a liberdade bíblica. Pode haver uma exceção, porém, se o descrente, em particular, confessar claramente o adultério ao seu cônjuge cristão. Nesse caso, se o cônjuge inocente acreditar que a confissão é verdadeira e não desejar a reconciliação, ele pode escrever uma carta aos anciãos explicando sua situação. O corpo de anciãos deve então considerar a carta. Haveria alguma razão para concluir que o cônjuge descrente não cometeu imoralidade? Por exemplo, a confissão foi ambígua? O cônjuge descrente mais tarde negou ter confessado? Se o assunto não estiver claro e o descrente estiver disposto a conversar com os anciãos, eles podem optar por falar diretamente com ele. Se não houver motivos para concluir o contrário, o cônjuge inocente poderá assumir a responsabilidade perante Jeová se decidir obter um divórcio bíblico. Se casar novamente, nenhuma ação judicativa será tomada. — w78 15/2 p. 31.

14. As seguintes atitudes indicam rejeição por parte do cônjuge inocente:

O cônjuge inocente dá início ao processo de divórcio antes ou depois de saber do adultério.

O cônjuge inocente, antes ou depois de saber do adultério, assina um documento indicando que não tem objeção a um processo de divórcio iniciado pelo cônjuge culpado. Observação: Em alguns países, o cônjuge inocente pode assinar documentos de divórcio que estipulam custódia dos filhos e pensão, sem indicar que concorda com o divórcio; assinar esses documentos não indica necessariamente uma rejeição. — w00 15/12 pp. 28-29.

Embora diga que perdoou o cônjuge e que não quer o divórcio, o cônjuge inocente se recusa a voltar a ter relações sexuais por um período muito longo, um ano ou até vários anos. Antes de dizer ao cônjuge culpado que ele está livre para obter um divórcio bíblico, os anciãos devem consultar o Escritório. Observação: O cônjuge inocente não é obrigado a tomar uma decisão rápida quanto a perdoar ou não. — w75 pp. 383-384.

Casamento adúltero

15. Se uma pessoa divorciada voltar a casar sem estar biblicamente livre, ou seja, se não houver adultério e também rejeição por parte do cônjuge inocente, esse é considerado um casamento adúltero. Aos olhos de Jeová, essa pessoa está casando com alguém, tendo ainda vínculos matrimoniais com outra pessoa. Um casamento desses exige ação judicativa.

16. Se o desassociado for readmitido mais tarde, os anciãos devem ter muito cuidado ao dar privilégios especiais. Ele poderá participar na limpeza e manutenção do Salão do Reino local. Ele poderá mais tarde participar na Escola do Ministério Teocrático se isso não perturbar outros. No entanto, ele não seria designado para ajudar no balcão de publicações ou revistas, nas contas, como indicador ou em outros privilégios similares na congregação enquanto o ex-cônjuge não falecer, casar ou cometer por·neí·a. — w83 15/9 p. 29.

17. Se um cristão não entrar num casamento adúltero, mas cometer adultério deliberada e ardilosamente para acabar com seu casamento ou se pressionar o cônjuge inocente a rejeitá-lo e a concordar depois com o divórcio, ele terá agido traiçoeiramente com seu cônjuge. ([Mal. 2:14-16]) Sua conduta é similar à de alguém que entra num casamento adúltero, e por isso não estará qualificado para privilégios especiais por muitos anos. — Veja a carta de 27 de dezembro de 2011, a todos os corpos de anciãos, para orientações sobre como arquivar informações confidenciais.

Abuso de menores

18. Telefonem imediatamente ao Escritório pedindo orientações se ficarem sabendo de uma acusação de abuso de menores, independentemente da idade que a vítima tem hoje ou quando supostamente sofreu o abuso, mesmo que tenha ocorrido antes do batismo do suposto autor do abuso. O Escritório dará orientações com base nas circunstâncias de cada caso. — Veja a carta de 1.° de outubro de 2012, a todos os corpos de anciãos, sobre abuso de menores.

19. Abuso de menores é crime. Nunca sugiram a uma pessoa que deixe de denunciar um suposto caso de abuso de menores à polícia ou a outras autoridades. Se lhe perguntarem, deixe claro que fazer isso é uma decisão pessoal e que não há sanções congregacionais, seja qual for a decisão. Os anciãos não devem criticar alguém que faz esse tipo de denúncia às autoridades. Se a vítima desejar fazer uma denúncia, ela tem todo o direito de fazer isso. — [Gál. 6:5].

20. Quando alguém conhecido como molestador de menores muda para outra congregação, a Comissão de Serviço da Congregação deve enviar uma carta de apresentação com todas as informações sobre o histórico do molestador e sua atual situação. Não se devem tirar cópias de cartas do Escritório sobre o molestador, nem enviá-las à nova congregação. No entanto, a nova congregação deve ser claramente informada das restrições impostas pelo Escritório ao molestador. Uma cópia da carta de apresentação deve ser enviada ao Escritório.

21. Num caso em que um irmão nega uma acusação de abuso de menores, tendo sido acusado por apenas uma testemunha, os anciãos devem fazer o seguinte caso ele se mude para outra congregação: consultar o Escritório para obter orientações antes de enviar aos anciãos da nova congregação qualquer informação referente à acusação. Seria bom que a carta ao Escritório fornecesse um resumo detalhado do assunto e explicasse a condição espiritual e as circunstâncias pessoais do acusado e do acusador. As seguintes perguntas referentes ao acusado devem ser respondidas: (1) Como ele se comporta com crianças? (2) Ele admite ter feito algo com o acusador que pode ter sido mal interpretado como abuso sexual, ou afirma que não se lembra bem do que ocorreu? (3) O que ele acha que pode ter motivado o acusador a fazer as acusações? (4) Teve de ser aconselhado alguma vez por outros assuntos de natureza sexual, como conduta imprópria com irmãs adultas ou pornografia? (5) Qual é a condição de sua espiritualidade? (6) Todos os anciãos do corpo ficariam tranquilos em deixar uma criança aos cuidados dele? As seguintes perguntas referentes ao acusador devem ser respondidas: (1) Qual é a maturidade da criança ou do jovem? (2) Ele(a) descreveu uma conduta que alguém de sua idade normalmente não conheceria? (3) O menor e seus pais são conhecidos por serem sérios e maduros? (4) Suas lembranças são coerentes, intermitentes ou envolvem recordações reprimidas? (w95 1/11 pp. 25-26) (5) Qual é a reputação dos pais? (6) São maduros em sentido espiritual e emocional? Após considerar o assunto com cuidado, o Escritório fornecerá orientação sobre que informações a respeito da alegação devem ser partilhadas com os anciãos da nova congregação.

Processos legais entre irmãos

22. Em 1 Coríntios 6:1-8, o apóstolo Paulo aconselhou fortemente os cristãos a não processar legalmente outros cristãos para resolver desacordos pessoais que deveriam ser resolvidos com a ajuda dos anciãos da congregação. — w97 15/3 pp. 21-22; w86 15/11 p. 20; g83 8/8 pp. 13-15; w74 15/6 pp. 383-384.

Se uma pessoa ignorar o que a Palavra de Deus diz nesse respeito, isso poderá afetar seus privilégios na congregação.

Não há diferença entre processar irmãos individuais e processar uma empresa cujos proprietários são todos Testemunhas de Jeová. Seria uma violação do espírito de 1 Coríntios 6:1-8 recorrer aos tribunais para resolver desacordos comerciais entre empresas cujos proprietários são todos irmãos.

23. No entanto, há assuntos legais sobre os quais a congregação não tem autoridade e que, portanto, podem ser levados aos tribunais para julgamento sem violar o princípio ou o espírito de 1 Coríntios 6:1-8. Esses incluem:

Obtenção de divórcio legal, pensão e custódia de filhos.

Obtenção de indenização de seguradoras. Se uma pessoa sofre perdas ou fica ferida por causa de um acidente envolvendo o automóvel de um irmão, pela lei, pode ser necessário processar o irmão a fim de obter uma indenização de sua seguradora.

Ser alistado como credor num processo de falência.

Homologação de testamentos.

Certas ações de reconvenção. Por exemplo, se um credor do mundo processar um irmão, pode ser necessário que o irmão, para sua própria proteção, entre com uma ação de reconvenção (ação do réu contra o autor da queixa no mesmo processo), mesmo que essa ação envolva outros irmãos.

Se um irmão processar outra Testemunha de Jeová batizada, não seria uma violação de 1 Coríntios 6:1-8 o réu se defender ou entrar com uma ação de reconvenção. Isso se aplica, quer o assunto tenha sido levado primeiro aos anciãos, quer não.

Desastres naturais

Veja a carta de 5 de março de 2012, a todos os corpos de anciãos, sobre preparativos e ações para enfrentar desastres.

24. Quando a congregação local é afetada por um desastre natural, os anciãos devem dar assistência aos publicadores da seguinte maneira:

Avaliar rapidamente as necessidades imediatas dos irmãos. Os superintendentes de grupo devem tomar a dianteira em localizar cada família de seu grupo para saber de seu bem-estar. Depois, devem informar o coordenador a respeito da situação, mesmo que tudo esteja bem. Se o coordenador não estiver disponível poderão falar com outro ancião.

Cuidar das necessidades imediatas, providenciando tratamento médico e suprimentos, como água, comida e abrigo. ([João 13:35;][Gál. 6:10]) Em caso de alerta de desastre, como em grandes tempestades, os anciãos devem se certificar de que todos estejam num local seguro, e se houver tempo devem obter e distribuir suprimentos que podem vir a ser necessários.

Dar apoio espiritual e emocional à congregação e voltar a realizar as reuniões o mais rápido possível. — km 1/07 p. 4; g96 22/6 p. 17.

Além das necessidades físicas imediatas dos irmãos, houve danos materiais? Os danos no Salão do Reino e nas casas dos irmãos foram grandes ou pequenos? (Consideram-se danos grandes, por exemplo, telhados destruídos e casas inundadas; danos pequenos seriam a falta de algumas telhas, janelas quebradas e assim por diante.) Para obter as informações necessárias, anciãos da região podem ajudar a avaliar os prejuízos. Com essas informações em mãos, o coordenador ou outro ancião deve informar o superintendente de circuito a respeito dos prejuízos e da condição de saúde dos irmãos da congregação.

Ao receber o relatório dos anciãos, o superintendente de circuito deve telefonar imediatamente ao Escritório. O Escritório determinará se é necessário dar ajuda adicional.

Pode-se dar assistência de outras maneiras, como verificar que ajudas do governo podem ser obtidas. — w66 15/7 pp. 447-448.

25. Se o desastre ocorrer em outra região, anciãos podem tomar a dianteira em dar ajuda por fazer o seguinte:

Orar a favor dos irmãos afetados. — 2 Cor. 1:8-11.

Fazer donativos em dinheiro, se desejarem. Esses donativos poderão ser enviados para a obra mundial por meio da congregação ou diretamente para a filial de seu país. Dessa maneira, “o escravo fiel e discreto”, por meio de procedimentos organizacionais estabelecidos pelo Corpo Governante, cuida das necessidades da fraternidade mundial de modo ordeiro. — Mat. 24:45-47; 1 Cor. 14:33,[40]; km 6/05, “Perguntas Respondidas”.

Não enviar materiais ou suprimentos para a região do desastre a menos que os irmãos responsáveis solicitem. Isso garantirá um bom trabalho de auxílio e uma distribuição apropriada dos itens.

Não telefonar para o Escritório apenas para pedir informações, visto que isso pode ocupar as linhas telefônicas necessárias para receber chamadas da região do desastre.

26. Após o desastre, os publicadores podem aproveitar as oportunidades para consolar outros em sentido espiritual e, até onde for possível, ajudá-los de maneiras práticas de acordo com a necessidade. Ajudar os irmãos dessas formas exige tempo e esforço, mas o amor pela inteira associação de irmãos nos motivará a fazer o que pudermos para ajudar os necessitados. — 2 Cor. 8:1-12.

^ parágrafo 1 2 Tes. 3:11 Pois ouvimos que certos estão andando desordeiramente entre vós, não trabalhando nada, mas intrometendo-se no que não lhes diz respeito.

^ parágrafo 2 2 Tes. 3:6 Ora, nós vos ordenamos, irmãos, no nome do Senhor Jesus Cristo, que vos retireis de todo irmão que andar desordeiramente e não segundo a tradição que recebestes de nós.

^ parágrafo 2 2 Tes. 3:14, 15 Mas, se alguém não for obediente à nossa palavra por intermédio desta carta, tomai nota de tal, parai de associar-vos com ele, para que fique envergonhado. 15 Contudo, não o considereis como inimigo, mas continuai a admoestá-lo como irmão.

^ parágrafo 2 2 Cor. 6:14 Não vos ponhais em jugo desigual com incrédulos. Pois, que associação tem a justiça com o que é contra a lei? Ou que parceria tem a luz com a escuridão?

^ parágrafo 2 2 Tes. 3:11 Pois ouvimos que certos estão andando desordeiramente entre vós, não trabalhando nada, mas intrometendo-se no que não lhes diz respeito.

^ parágrafo 2 2 Tes. 3:14 Mas, se alguém não for obediente à nossa palavra por intermédio desta carta, tomai nota de tal, parai de associar-vos com ele, para que fique envergonhado.

^ parágrafo 4 1 Cor. 5:11 Mas, eu vos escrevo agora para que cesseis de ter convivência com qualquer que se chame irmão, que for fornicador, ou ganancioso, ou idólatra, ou injuriador, ou beberrão, ou extorsor, nem sequer comendo com tal homem.

^ parágrafo 4 1 Cor. 7:39 A esposa está amarrada durante todo o tempo em que seu marido estiver vivo. Mas, se o seu marido adormecer [na morte], ela está livre para se casar com quem quiser, somente no Senhor.

^ parágrafo 5 Fil. 4:5 Seja a vossa razoabilidade conhecida de todos os homens. O Senhor está perto.

^ parágrafo 7 Heb. 13:4 O matrimônio seja honroso entre todos e o leito conjugal imaculado, porque Deus julgará os fornicadores e os adúlteros.

^ parágrafo 8 1 Tim. 3:2 O superintendente, portanto, deve ser irrepreensível, marido de uma só esposa, moderado nos hábitos, ajuizado, ordeiro, hospitaleiro, qualificado para ensinar,

^ parágrafo 9 Luc. 12:48 Mas aquele que não entendeu, e assim fez coisas que merecem golpes, será espancado com poucos. Deveras, de todo aquele a quem muito foi dado, muito se reclamará dele; e a quem encarregaram de muito, deste reclamarão mais do que o usual.

^ parágrafo 9 Tia. 3:1 Não muitos de vós deviam tornar-se instrutores, meus irmãos, sabendo que havemos de receber um julgamento mais pesado.

^ parágrafo 10 Mat. 5:31, 32 “Outrossim, foi dito: ‘Quem se divorciar de sua esposa, dê-lhe certificado de divórcio.’ 32 No entanto, eu vos digo que todo aquele que se divorciar de sua esposa, a não ser por causa de fornicação, expõe-na ao adultério, e quem se casar com uma mulher divorciada comete adultério.

^ parágrafo 10 Mat. 19:9 Eu vos digo que todo aquele que se divorciar de sua esposa, exceto em razão de fornicação, e se casar com outra, comete adultério.”

^ parágrafo 10 Heb. 13:4 O matrimônio seja honroso entre todos e o leito conjugal imaculado, porque Deus julgará os fornicadores e os adúlteros.

^ parágrafo 11 Deu. 19:15 “Uma só testemunha não se deve levantar contra um homem com respeito a qualquer erro ou qualquer pecado, no caso de qualquer pecado que ele cometa. O assunto deve ficar de pé pela boca de duas testemunhas ou pela boca de três testemunhas.

^ parágrafo 11 João 8:17 Também, na vossa própria Lei está escrito: ‘O testemunho de dois homens é verdadeiro.’

^ parágrafo 17 Mal. 2:14-16 E dissestes: ‘Por que razão?’ Por esta razão: que o próprio Jeová deu testemunho entre ti e a esposa da tua mocidade, para com a qual tu mesmo agiste traiçoeiramente, embora ela seja tua parceira e a esposa do teu pacto. 15 E houve um que não [o] fez, visto que tinha o que restava do espírito. E o que procurava este um? A descendência de Deus. E vós tereis de guardar-vos quanto ao vosso espírito, e que nenhum [de vós] aja traiçoeiramente com a esposa da sua mocidade. 16 Pois ele tem odiado o divórcio”, disse Jeová, o Deus de Israel; “e aquele que cobriu a sua vestimenta de violência”, disse Jeová dos exércitos. “E tendes de guardar-vos quanto ao vosso espírito e não deveis agir traiçoeiramente.

^ parágrafo 19 Gál. 6:5 Pois cada um levará a sua própria carga.

^ parágrafo 22 1 Cor. 6:1-8 Atreve-se alguém de vós, que tenha uma causa contra outro, ir a juízo perante os injustos, e não perante os santos? 2 Ou não sabeis que os santos julgarão o mundo? E, se o mundo há de ser julgado por vós, sois vós inaptos para julgar assuntos muito triviais? 3 Não sabeis que havemos de julgar anjos? Por que, então, não assuntos desta vida? 4 Se vós, então, tiverdes assuntos desta vida para julgar, colocais como juízes a homens que são menosprezados na congregação? 5 Falo para induzir-vos à vergonha. É verdade que não há nem um só homem sábio entre vós, que possa julgar entre seus irmãos, 6 mas irmão vai a juízo contra irmão, e isso perante incrédulos? 7 Realmente, então, significa ao todo uma derrota para vós que tendes litígios entre vós. Por que não deixais antes que se vos faça injustiça? Por que não vos deixais antes defraudar? 8 Ao contrário, vós fazeis injustiça e defraudais, e isso a vossos irmãos.

^ parágrafo 24 João 13:35 Por meio disso saberão todos que sois meus discípulos, se tiverdes amor entre vós.”

^ parágrafo 24 Gál. 6:10 Realmente, então, enquanto tivermos tempo favorável para isso, façamos o que é bom para com todos, mas especialmente para com os aparentados [conosco] na fé.

^ parágrafo 25 2 Cor. 1:8-11 Porque, irmãos, não queremos que sejais ignorantes da tribulação que nos sobreveio no [distrito da] Ásia, que estávamos sob extrema pressão, além de nossa força, de modo que estávamos muito incertos até mesmo quanto às nossas vidas. 9 De fato, sentimos em nosso íntimo que tínhamos recebido a sentença de morte. Isto se deu para que tivéssemos confiança, não em nós mesmos, mas no Deus que levanta os mortos. 10 Ele nos resgatou e nos resgatará de uma coisa tão grande como a morte; e temos esperança nele de que nos resgatará também ainda mais. 11 Vós também podeis ajudar pelas vossas súplicas por nós, a fim de que se dêem agradecimentos, por muitos, em nosso favor, por aquilo que nos é dado bondosamente devido aos muitos rostos [em oração].

^ parágrafo 25 Mat. 24:45-47 “Quem é realmente o escravo fiel e discreto a quem o seu amo designou sobre os seus domésticos, para dar-lhes o seu alimento no tempo apropriado? 46 Feliz aquele escravo, se o seu amo, ao chegar, o achar fazendo assim! 47 Deveras, eu vos digo: Ele o designará sobre todos os seus bens.

^ parágrafo 25 1 Cor. 14:33 Pois Deus não é [Deus] de desordem, mas de paz. Como em todas as congregações dos santos,

^ parágrafo 25 1 Cor. 14:40 Mas, que todas as coisas ocorram decentemente e por arranjo.

^ parágrafo 26 2 Cor. 8:1-12 Agora, deixamo-vos saber, irmãos, com respeito à benignidade imerecida de Deus, que tem sido concedida às congregações da Macedônia, 2 que, durante uma grande prova, sob tribulação, a abundância da alegria e a profunda pobreza deles fizeram abundar as riquezas de sua generosidade. 3 Pois, isso foi segundo a capacidade real deles, sim, testifico que foi além de sua capacidade real, 4 ao passo que nos rogavam espontaneamente, com muita súplica, pelo [privilégio de] dar bondosamente e pela participação no ministério destinado aos santos. 5 E não somente conforme esperávamos, mas, primeiro, entregaram-se ao Senhor e a nós por intermédio da vontade de Deus. 6 Isto nos levou a encorajar Tito, para que, assim como fora ele quem o iniciou entre vós, também complete esta mesma espécie de dar da vossa parte. 7 Não obstante, assim como vós abundais em tudo, em fé, e em palavra, e em conhecimento, e em toda a seriedade, e neste amor nosso por vós, que abundeis também nesta dádiva benigna. 8 Não é como se fôsseis mandados, mas em vista da seriedade dos outros e para fazer uma prova da genuinidade do vosso amor é que eu estou falando. 9 Pois conheceis a benignidade imerecida de nosso Senhor Jesus Cristo, que ele, embora fosse rico, tornou-se pobre por vossa causa, para que vos tornásseis ricos por intermédio de sua pobreza. 10 E é nisso que dou uma opinião: pois este assunto é de proveito para vós, visto que já faz um ano que iniciastes não somente o fazer, mas também o querer [fazer]; 11 agora, pois, acabai também de fazer isso, a fim de que, assim como houve prontidão para querer fazer, haja também a conclusão disso dentre aquilo que tendes. 12 Pois, se houver primeiro a prontidão, é especialmente aceitável segundo o que a pessoa tem, não segundo o que a pessoa não tem.

^ ***w99 15/7 pp. 29-31 Perguntas dos Leitores***

Perguntas dos Leitores

É o ‘tomar nota’, mencionado em 2 Tessalonicenses 3:14, um processo congregacional, formal, ou é algo que os cristãos fazem individualmente, para evitar os indisciplinados?

O que o apóstolo Paulo escreveu aos tessalonicenses indica que os anciãos congregacionais têm um papel específico a desempenhar na questão de ‘tomar nota’. No entanto, os cristãos individuais depois acatam isso, visando a objetivos espirituais. Podemos compreender isso melhor por considerar o conselho de Paulo nas circunstâncias originais.

Paulo ajudou a formar a congregação tessalonicense, auxiliando homens e mulheres a se tornarem crentes. ([Atos 17:1-4]) Mais tarde, ele escreveu de Corinto para elogiá-los e encorajá-los. Paulo deu também conselhos necessários. Exortou-os a ‘viver sossegadamente, a cuidar dos seus próprios negócios e a trabalhar com as mãos’. Alguns não agiam assim, de modo que Paulo acrescentou: “Exortamo-vos, irmãos: admoestai os desordeiros, falai consoladoramente às almas deprimidas, amparai os fracos.” É evidente que havia entre eles “desordeiros”* que precisavam de conselhos. — 1 Tessalonicenses 1:2-10;[4:11;][5:14].

Alguns meses depois, Paulo escreveu a sua segunda carta aos tessalonicenses, com comentários adicionais sobre a futura presença de Jesus. Paulo forneceu também orientação adicional sobre como lidar com os desordeiros que ‘não trabalhavam nada, mas se intrometiam no que não lhes dizia respeito’. As ações deles eram contrárias tanto ao exemplo de Paulo como trabalhador árduo, bem como à sua ordem clara de trabalhar para se sustentar. (2 Tessalonicenses 3:7-12) Paulo mandou que se adotassem certas medidas. Essas medidas seriam adotadas depois de os anciãos já terem admoestado ou aconselhado os desordeiros. Paulo escreveu:

“Ora, nós vos ordenamos, irmãos, . . . que vos retireis de todo irmão que andar desordeiramente e não segundo a tradição que recebestes de nós. Da vossa parte, irmãos, não desistais de fazer o que é direito. Mas, se alguém não for obediente à nossa palavra por intermédio desta carta, tomai nota de tal, parai de associar-vos com ele, para que fique envergonhado. Contudo, não o considereis como inimigo, mas continuai a admoestá-lo como irmão.” — 2 Tessalonicenses 3:6,[13-15].

De modo que as medidas adicionais incluíam afastar-se dos desordeiros, tomar nota deles, parar de se associar com eles, mas admoestá-los como irmãos. O que induziria os membros da congregação a adotar tais medidas? Para ajudar a esclarecer isso, destaquemos três situações que Paulo não estava enfocando aqui.

1. Sabemos que os cristãos são imperfeitos e têm falhas. Ainda assim, o amor é um sinal do verdadeiro cristianismo, exigindo que sejamos compreensivos e que perdoemos os erros dos outros. Por exemplo, um cristão talvez tenha uma rara explosão de ira, assim como se deu entre Barnabé e Paulo. (Atos 15:36-40) Ou talvez por cansaço, alguém pode falar palavras duras e rudes. Nessas circunstâncias, por mostrarmos amor e aplicarmos o conselho bíblico, podemos não fazer caso do erro, continuando a conviver, a nos associar e a trabalhar com nosso concristão. (Mateus 5:23-25;[6:14;][7:1-5;][1 Pedro 4:8]) É evidente que falhas deste tipo não eram as de que Paulo tratou em 2 Tessalonicenses.

2. Paulo não tratou duma situação em que um cristão pessoalmente escolhe limitar a associação com outro cujos modos e atitudes não são bons — por exemplo, um que parece enfocar excessivamente a recreação ou as coisas materiais. Ou um pai, ou uma mãe, talvez limite a associação do filho com jovens que desconsideram a autoridade dos pais, brincam de modo rude ou perigoso, ou não levam o cristianismo a sério. Essas são simplesmente decisões pessoais, em harmonia com o que lemos em Provérbios 13:20: “Quem anda com pessoas sábias tornar-se-á sábio, mas irá mal com aquele que tem tratos com os estúpidos.” — Compare isso com 1 Coríntios 15:33.

3. Num grau bastante diferente de gravidade, Paulo escreveu aos coríntios sobre alguém que pratica grave pecado e que não se arrepende. Tais pecadores impenitentes tinham de ser excluídos da congregação. O “iníquo” como que tinha de ser entregue a Satanás. Depois, os cristãos leais não deviam misturar-se com tais iníquos; o apóstolo João até mesmo instou que nem os cumprimentassem. (1 Coríntios 5:1-13;[2 João 9-11]) No entanto, isto também não se enquadra no conselho de 2 Tessalonicenses 3:14.

Diferente das acima mencionadas três situações é a que envolve os “desordeiros”, considerada em 2 Tessalonicenses. Paulo escreveu que esses ainda eram ‘irmãos’ que deviam ser admoestados e tratados como tais. De modo que o problema com irmãos “desordeiros” não era meramente no nível dum assunto pessoal entre cristãos, nem de suficiente gravidade para os anciãos congregacionais intervirem com uma ação de desassociação, como Paulo fez no caso da situação imoral em Corinto. Os “desordeiros” não eram culpados dum pecado grave, assim como foi o homem desassociado em Corinto.

Os “desordeiros”, em Tessalônica, eram culpados de desvios significativos do cristianismo. Eles não trabalhavam, quer por pensarem que a volta de Cristo era iminente, quer porque eram preguiçosos. Além disso, causavam uma significativa perturbação por ‘se intrometerem no que não lhes dizia respeito’. É provável que os anciãos congregacionais lhes tenham dado repetidas vezes conselhos, em harmonia com a recomendação de Paulo na sua primeira carta e com outras recomendações divinas. (Provérbios 6:6-11;[10:4, 5;][12:11,][24;][24:30-34]) Ainda assim persistiam num proceder que dava um mau nome à congregação e que podia influenciar outros cristãos. De modo que o ancião cristão Paulo, sem mencionar alguém por nome, chamou publicamente atenção para o comportamento desordeiro deles, expondo seu proceder errado.

Ele informou também a congregação de que seria apropriado que os cristãos individuais ‘tomassem nota’ dos desordeiros. Isto significava que se devia pessoalmente estar atento àqueles cujas ações correspondiam ao proceder sobre o qual a congregação foi publicamente alertada. Paulo aconselhou que eles se ‘retirassem de todo irmão que andasse desordeiramente’. Isto certamente não podia significar evitar totalmente tal pessoa, pois deviam ‘continuar a admoestá-la como irmão’. Continuariam a ter contato cristão nas reuniões e talvez no ministério. Podiam esperar que seu irmão correspondesse à admoestação e abandonasse seus modos perturbadores.

Em que sentido se ‘retirariam’ dele? É evidente que isso seria numa situação social. (Note [Gálatas 2:12].) Deixarem de ter contatos sociais e recreação com ele talvez lhe mostrasse que os que seguiam princípios não gostavam dos seus modos. Mesmo que ele não se envergonhasse nem mudasse, pelo menos haveria menos probabilidade de outros aprenderem seus modos e se tornarem como ele. Ao mesmo tempo, os cristãos individuais deviam concentrar-se no que era positivo. Paulo aconselhou-os: “Da vossa parte, irmãos, não desistais de fazer o que é direito.” — 2 Tessalonicenses 3:13.

É evidente que este conselho apostólico não constitui base para menosprezarmos ou julgarmos nossos irmãos que cometem uma falha ou erro menor. Em vez disso, o objetivo é ajudar aquele que adota um proceder perturbador que está significativamente em conflito com o cristianismo.

Paulo não estabeleceu regras pormenorizadas, como que tentando criar um procedimento complicado. Mas é evidente que os anciãos devem primeiro aconselhar e procurar ajudar aquele que for desordeiro. Se não forem bem-sucedidos nisso e a pessoa persistir num proceder perturbador que poderia espalhar-se, eles podem chegar à conclusão de que a congregação deve ser alertada. Podem providenciar um discurso sobre o motivo pelo qual esse comportamento desordeiro deve ser evitado. Não mencionarão nomes, mas seu discurso servirá de aviso e ajudará a proteger a congregação, porque os que o acatam tomarão cuidados extras para limitar atividades sociais com alguém que claramente mostra tal comportamento desordeiro.

Espera-se que, com o tempo, o desordeiro se envergonhe do seu proceder e se sinta induzido a mudar de atitude. Ao passo que os anciãos e outros na congregação notarem a mudança, poderão individualmente decidir acabar com a limitação que impuseram à sua socialização com ele.

Portanto, em resumo: Os anciãos congregacionais tomam a dianteira em dar ajuda e conselho, quando alguém anda de modo desordeiro. Se este não perceber o erro do seu proceder e continuar a ser uma influência prejudicial, os anciãos podem avisar a congregação por meio dum discurso que esclareça o conceito bíblico — seja o namoro com descrentes, ou qualquer que for o proceder impróprio. (1 Coríntios 7:39; 2 Coríntios 6:14) Os cristãos da congregação, que forem alertados assim, podem decidir individualmente limitar sua socialização com os que evidentemente seguem um proceder desordeiro, mas que ainda são irmãos.

[Nota(s) de rodapé]

^ parágrafo 4 A palavra grega era usada com referência a soldados que não mantinham a formação nem acatavam a disciplina, bem como a respeito de estudantes gazeadores, que faltavam às aulas na escola.

[Fotos na página 31]

Os anciãos cristãos admoestam os desordeiros, mas ainda os encaram como concrentes

^ 2 Tes. 3:14 Mas, se alguém não for obediente à nossa palavra por intermédio desta carta, tomai nota de tal, parai de associar-vos com ele, para que fique envergonhado.

^ Atos 17:1-4 Viajaram então através de Anfípolis e Apolônia, e vieram a Tessalônica, onde havia uma sinagoga dos judeus. 2 Assim, segundo o costume de Paulo, ele entrou, indo ter com eles, e por três sábados raciocinou com eles à base das Escrituras, 3 explicando e provando com referências que era necessário que o Cristo sofresse e fosse levantado dentre os mortos, e [dizendo]: “Este é o Cristo, este Jesus, que eu vos publico.” 4 Em resultado, alguns deles tornaram-se crentes e associaram-se com Paulo e Silas, e assim fizeram também uma grande multidão dos gregos que adoravam [a Deus] e não poucas das mulheres de destaque.

^ 1 Tes. 1:2-10 Sempre agradecemos a Deus, ao fazermos menção de todos vós nas nossas orações, 3 pois nos lembramos incessantemente da vossa obra fiel, e do [vosso] labor amoroso, e da [vossa] perseverança devido à [vossa] esperança no nosso Senhor Jesus Cristo, perante nosso Deus e Pai. 4 Pois sabemos da sua escolha de vós, irmãos amados por Deus, 5 porque as boas novas que pregamos não se apresentaram entre vós apenas em palavra, mas também com poder e com espírito santo, e com forte certeza, assim como sabeis que sorte de homens nos tornamos para vós por vossa causa; 6 e vós vos tornastes imitadores nossos e do Senhor, visto que aceitastes a palavra sob muita tribulação, com alegria de espírito santo, 7 de modo que viestes a ser um exemplo para todos os crentes na Macedônia e na Acaia. 8 O fato é que a palavra de Jeová, partindo de vós, fez-se ouvir não somente na Macedônia e na Acaia, mas em todo lugar em que se espalhou a vossa fé para com Deus, de modo que não precisamos dizer nada. 9 Pois eles mesmos continuam relatando o modo em que primeiro entramos no meio de vós e como vos voltastes para Deus, [desviando-vos] dos [vossos] ídolos, a fim de trabalhar como escravos para um Deus vivente e verdadeiro, 10 e para aguardar o seu Filho vindo dos céus, a quem ele levantou dentre os mortos, a saber, Jesus, quem nos livra do vindouro furor.

^ 1 Tes. 4:11 e que tomeis por vosso alvo viver sossegadamente, e que cuideis de vossos próprios negócios e trabalheis com as vossas mãos, assim como vos ordenamos,

^ 1 Tes. 5:14 Por outro lado, exortamo-vos, irmãos: admoestai os desordeiros, falai consoladoramente às almas deprimidas, amparai os fracos, sede longânimes para com todos.

^ 2 Tes. 3:7-12 Porque vós mesmos sabeis o modo em que deveis imitar-nos, porque nós não nos comportamos desordeiramente entre vós, 8 nem comemos de graça o alimento de outro. Ao contrário, por labor e labuta, noite e dia, trabalhávamos para não impor a nenhum de vós um fardo dispendioso. 9 Não é que não tenhamos autoridade, mas a fim de que nos oferecêssemos a vós como exemplo, para nos imitardes. 10 De fato, também, quando estávamos convosco, costumávamos dar-vos esta ordem: “Se alguém não quiser trabalhar, tampouco coma.” 11 Pois ouvimos que certos estão andando desordeiramente entre vós, não trabalhando nada, mas intrometendo-se no que não lhes diz respeito. 12 A tais pessoas damos a ordem e a exortação, no Senhor Jesus Cristo, que, por trabalharem com sossego, comam o alimento que eles mesmos ganham.

^ 2 Tes. 3:6 Ora, nós vos ordenamos, irmãos, no nome do Senhor Jesus Cristo, que vos retireis de todo irmão que andar desordeiramente e não segundo a tradição que recebestes de nós.

^ 2 Tes. 3:13-15 Da vossa parte, irmãos, não desistais de fazer o que é direito. 14 Mas, se alguém não for obediente à nossa palavra por intermédio desta carta, tomai nota de tal, parai de associar-vos com ele, para que fique envergonhado. 15 Contudo, não o considereis como inimigo, mas continuai a admoestá-lo como irmão.

^ Atos 15:36-40 Então, depois de alguns dias, Paulo disse a Barnabé: “Acima de tudo, voltemos e visitemos os irmãos em cada uma das cidades em que publicamos a palavra de Jeová, para ver como estão.” 37 Barnabé, da sua parte, estava resolvido a levar consigo também João, que se chamava Marcos. 38 Mas Paulo não achava correto que levassem consigo a este, visto que se tinha afastado deles desde Panfília e não tinha ido com eles à obra. 39 Em vista disso, houve um forte acesso de ira, de modo que se separaram um do outro; e Barnabé tomou consigo Marcos e navegou para Chipre. 40 Paulo selecionou Silas e partiu, depois de ter sido confiado pelos irmãos à benignidade imerecida de Jeová.

^ Mat. 5:23-25 “Se tu, pois, trouxeres a tua dádiva ao altar e ali te lembrares de que o teu irmão tem algo contra ti, 24 deixa a tua dádiva ali na frente do altar e vai; faze primeiro as pazes com o teu irmão, e então, tendo voltado, oferece a tua dádiva. 25 “Resolve prontamente os assuntos com aquele que se queixa de ti em juízo, enquanto ainda estás com ele em caminho para lá, para que, de algum modo, o queixoso não te entregue ao juiz, e o juiz, ao oficial de justiça, e sejas lançado na prisão.

^ Mat. 6:14 “Pois, se perdoardes aos homens as suas falhas, também o vosso Pai celestial vos perdoará;

^ Mat. 7:1-5 “Parai de julgar, para que não sejais julgados; 2 pois, com o julgamento com que julgais, vós sereis julgados; e com a medida com que medis, medirão a vós. 3 Então, por que olhas para o argueiro no olho do teu irmão, mas não tomas em consideração a trave no teu próprio olho? 4 Ou, como podes dizer a teu irmão: ‘Permite-me tirar o argueiro do teu olho’, quando, eis que há uma trave no teu próprio olho? 5 Hipócrita! Tira primeiro a trave do teu próprio olho, e depois verás claramente como tirar o argueiro do olho do teu irmão.

^ 1 Ped. 4:8 Acima de tudo, tende intenso amor uns pelos outros, porque o amor cobre uma multidão de pecados.

^ Pro. 13:20 Quem anda com pessoas sábias tornar-se-á sábio, mas irá mal com aquele que tem tratos com os estúpidos.

^ 1 Cor. 15:33 Não sejais desencaminhados. Más associações estragam hábitos úteis.

^ 1 Cor. 5:1-13 Realmente, relata-se entre vós fornicação, e fornicação tal como nem há entre as nações, que certo [homem] tenha por esposa [a] de [seu] pai. 2 E estais vós enfunados, e nem ao menos pranteastes, a fim de que o homem que cometeu esta ação fosse tirado do vosso meio? 3 Eu, da minha parte, embora ausente em corpo, mas presente em espírito, certamente, como se estivesse presente, já tenho julgado o homem que agiu de tal modo, 4 para que, em nome de nosso Senhor Jesus, quando estiverdes ajuntados, também o meu espírito com o poder de nosso Senhor Jesus, 5 entregueis tal homem a Satanás, para a destruição da carne, a fim de que o espírito seja salvo no dia do Senhor. 6 A vossa [razão para] jactância não é excelente. Não sabeis que um pouco de fermento leveda a massa toda? 7 Retirai o velho fermento, para que sejais massa nova, conforme estiverdes livres do levedo. Pois, deveras, Cristo, a nossa páscoa, já tem sido sacrificado. 8 Conseqüentemente, guardemos a festividade, não com o velho fermento, nem com o fermento de maldade e iniqüidade, mas com os pães não fermentados da sinceridade e da verdade. 9 Eu vos escrevi na minha carta que cesseis de manter convivência com fornicadores, 10 não [querendo dizer] inteiramente com os fornicadores deste mundo, ou [com] os gananciosos e os extorsores, ou [com] os idólatras. Senão teríeis realmente de sair do mundo. 11 Mas, eu vos escrevo agora para que cesseis de ter convivência com qualquer que se chame irmão, que for fornicador, ou ganancioso, ou idólatra, ou injuriador, ou beberrão, ou extorsor, nem sequer comendo com tal homem. 12 Pois, o que tenho eu que ver com o julgamento dos de fora? Não julgais vós os de dentro, 13 ao passo que Deus julga os de fora? “Removei o [homem] iníquo de entre vós.”

^ 2 João 9-11 Todo aquele que se adianta e não permanece no ensino do Cristo não tem Deus. Quem permanece neste ensino é quem tem tanto o Pai como o Filho. 10 Se alguém se chegar a vós e não trouxer este ensino, nunca o recebais nos vossos lares, nem o cumprimenteis. 11 Pois, quem o cumprimenta é partícipe das suas obras iníquas.

^ 2 Tes. 3:14 Mas, se alguém não for obediente à nossa palavra por intermédio desta carta, tomai nota de tal, parai de associar-vos com ele, para que fique envergonhado.

^ Pro. 6:6-11 Vai ter com a formiga, ó preguiçoso; vê os seus caminhos e torna-te sábio. 7 Embora não tenha comandante, nem oficial ou governante, 8 prepara seu alimento no próprio verão; tem recolhido seus alimentos na própria colheita. 9 Até quando, ó preguiçoso, ficarás deitado? Quando é que te levantarás do teu sono? 10 Mais um pouco de sono, mais um pouco de cochilo, mais um pouco de cruzar as mãos ao estar deitado, 11 e certamente chegará a tua pobreza como um bandoleiro e a tua carência como um homem armado.

^ Pro. 10:4, 5 Quem trabalha com mão indolente será de poucos meios, mas a mão do diligente é a que enriquecerá a pessoa. 5 O filho que age com perspicácia recolhe durante o verão; o filho que age vergonhosamente está profundamente adormecido durante a colheita.

^ Pro. 12:11 Quem cultiva o seu solo é o que se fartará de pão, mas aquele que se empenha por coisas sem valor é falto de coração.

^ Pro. 12:24 A mão dos diligentes é a que governará, mas a mão indolente virá a ser para trabalho forçado.

^ Pro. 24:30-34 Passei pelo campo do preguiçoso e pelo vinhedo do homem falto de coração. 31 E eis que todo ele produzia ervas daninhas. Urtigas cobriam-lhe a própria superfície, e seu próprio muro de pedra tinha sido derrubado. 32 De modo que eu mesmo passei a observar; comecei a tomá-lo ao coração; vi, aceitei a disciplina: 33 Um pouco de sono, um pouco de cochilo, um pouco de cruzar as mãos para se deitar, 34 e certamente chegará a tua pobreza como um salteador de estrada e a tua necessidade como um homem armado.

^ Gál. 2:12 Pois, antes da chegada de certos homens da parte de Tiago, ele costumava comer com pessoas das nações; mas, ao chegarem, passou a retirar-se e a separar-se, temendo os da classe circuncisa.

^ 2 Tes. 3:13 Da vossa parte, irmãos, não desistais de fazer o que é direito.

^ 1 Cor. 7:39 A esposa está amarrada durante todo o tempo em que seu marido estiver vivo. Mas, se o seu marido adormecer [na morte], ela está livre para se casar com quem quiser, somente no Senhor.

^ 2 Cor. 6:14 Não vos ponhais em jugo desigual com incrédulos. Pois, que associação tem a justiça com o que é contra a lei? Ou que parceria tem a luz com a escuridão?

^ ***od pp. 150-151 Como manter a paz e a pureza da congregação***

TOMAR NOTA DOS QUE ‘ANDAM DESORDEIRAMENTE’

Na sua segunda carta aos tessalonicenses, Paulo falou a respeito de certos irmãos que ‘andavam desordeiramente’ alertando que, se eles fossem bem-vistos na congregação, poderiam exercer uma influência prejudicial. “Nós vos ordenamos”, disse Paulo, “que vos retireis de todo irmão que andar desordeiramente e não segundo a tradição que recebestes de nós”. Ele esclareceu mais ainda essa declaração dizendo: “Se alguém não for obediente à nossa palavra por intermédio desta carta, tomai nota de tal, parai de associar-vos com ele, para que fique envergonhado. Contudo, não o considereis como inimigo, mas continuai a admoestá-lo como irmão.” — [2 Tes. 3:6,][14, 15].

Pode haver alguém que, embora não se tenha conhecimento de ele ter cometido um pecado grave pelo qual possa ser expulso, demonstra flagrante desrespeito pela ordem teocrática. Por exemplo, talvez seja extremamente preguiçoso ou crítico, ou um tagarela que sempre ‘se intromete no que não lhe diz respeito’. ([2 Tes. 3:11]) Pode ser também alguém que trama tirar proveito material de outros ou se envolve em entretenimento flagrantemente impróprio. A conduta desordeira não é algo que pode ser tratado apenas com a aplicação de conselhos bíblicos e demonstração de amor; em vez disso, é grave o bastante para refletir mal sobre a congregação e tem o potencial de contaminar outros cristãos.

Depois de advertir a pessoa várias vezes e de constatar que ela persiste em desconsiderar princípios bíblicos bem-estabelecidos, os anciãos talvez decidam providenciar um discurso à congregação, dando conselhos apropriados a respeito da conduta desordeira. Os anciãos usarão de razoabilidade e discernimento ao determinar se certa situação é tão séria e perturbadora que justifique um discurso de alerta. O nome da pessoa não será mencionado nesse discurso. Mas aqueles que estiverem a par da situação descrita no discurso acatarão o alerta e limitarão seus contatos sociais com tais pessoas.

A preocupação amorosa e a firmeza dos membros fiéis da congregação poderão realmente levar os que andam desordeiramente à vergonha e ao arrependimento. Quando ficar bem evidente que ele abandonou seu proceder desordeiro, não será mais necessário tratá-lo como alguém de quem se tomou nota.

COMO CUIDAR DE TRANSGRESSÕES GRAVES

Após ter dado os passos delineados em Mateus 18:15, 16, um irmão ou uma irmã talvez relate aos anciãos um caso de transgressão grave não-resolvido. ([Mat. 18:17]) Ou alguns talvez procurem os anciãos para confessar seus próprios pecados ou relatar o que sabem a respeito de uma transgressão de outra pessoa. ([Lev. 5:1;][Tia. 5:16]) Independentemente de como os anciãos fiquem sabendo duma transgressão grave cometida por um membro batizado da congregação, dois anciãos farão uma averiguação inicial. Se ficar estabelecido que o assunto tem fundamento e houver evidência de que realmente foi cometido um pecado grave, o corpo de anciãos nomeará uma comissão judicativa de pelo menos três anciãos para cuidar do assunto. Sobre transgressões graves cometidas por uma pessoa não-batizada, veja as páginas 157-8.

Ao passo que cuidam atentamente do rebanho, procurando protegê-lo contra indivíduos potencialmente perigosos em sentido espiritual, os anciãos também se esforçam em usar habilmente a Palavra de

^ 2 Tes. 3:6 Ora, nós vos ordenamos, irmãos, no nome do Senhor Jesus Cristo, que vos retireis de todo irmão que andar desordeiramente e não segundo a tradição que recebestes de nós.

^ 2 Tes. 3:14, 15 Mas, se alguém não for obediente à nossa palavra por intermédio desta carta, tomai nota de tal, parai de associar-vos com ele, para que fique envergonhado. 15 Contudo, não o considereis como inimigo, mas continuai a admoestá-lo como irmão.

^ 2 Tes. 3:11 Pois ouvimos que certos estão andando desordeiramente entre vós, não trabalhando nada, mas intrometendo-se no que não lhes diz respeito.

^ Mat. 18:15, 16 “Outrossim, se o teu irmão cometer um pecado, vai expor a falta dele entre ti e ele só. Se te escutar, ganhaste o teu irmão. 16 Mas, se não te escutar, toma contigo mais um ou dois, para que, pela boca de duas ou três testemunhas, todo assunto seja estabelecido.

^ Mat. 18:17 Se não os escutar, fala à congregação. Se não escutar nem mesmo a congregação, seja ele para ti apenas como homem das nações e como cobrador de impostos.

^ Lev. 5:1 “‘Ora, caso uma alma peque por ter ouvido uma maldição pública, e seja testemunha, ou tenha presenciado isso ou veio a sabê-lo, então, se não o relatar, terá de responder pelo seu erro.

^ Tia. 5:16 Portanto, confessai abertamente os vossos pecados uns aos outros e orai uns pelos outros, para que sejais sarados. A súplica do justo, quando em operação, tem muita força.

^ ***w99 15/7 pp. 29-31 Perguntas dos Leitores***

Perguntas dos Leitores

É o ‘tomar nota’, mencionado em 2 Tessalonicenses 3:14, um processo congregacional, formal, ou é algo que os cristãos fazem individualmente, para evitar os indisciplinados?

O que o apóstolo Paulo escreveu aos tessalonicenses indica que os anciãos congregacionais têm um papel específico a desempenhar na questão de ‘tomar nota’. No entanto, os cristãos individuais depois acatam isso, visando a objetivos espirituais. Podemos compreender isso melhor por considerar o conselho de Paulo nas circunstâncias originais.

Paulo ajudou a formar a congregação tessalonicense, auxiliando homens e mulheres a se tornarem crentes. ([Atos 17:1-4]) Mais tarde, ele escreveu de Corinto para elogiá-los e encorajá-los. Paulo deu também conselhos necessários. Exortou-os a ‘viver sossegadamente, a cuidar dos seus próprios negócios e a trabalhar com as mãos’. Alguns não agiam assim, de modo que Paulo acrescentou: “Exortamo-vos, irmãos: admoestai os desordeiros, falai consoladoramente às almas deprimidas, amparai os fracos.” É evidente que havia entre eles “desordeiros”* que precisavam de conselhos. — 1 Tessalonicenses 1:2-10;[4:11;][5:14].

Alguns meses depois, Paulo escreveu a sua segunda carta aos tessalonicenses, com comentários adicionais sobre a futura presença de Jesus. Paulo forneceu também orientação adicional sobre como lidar com os desordeiros que ‘não trabalhavam nada, mas se intrometiam no que não lhes dizia respeito’. As ações deles eram contrárias tanto ao exemplo de Paulo como trabalhador árduo, bem como à sua ordem clara de trabalhar para se sustentar. (2 Tessalonicenses 3:7-12) Paulo mandou que se adotassem certas medidas. Essas medidas seriam adotadas depois de os anciãos já terem admoestado ou aconselhado os desordeiros. Paulo escreveu:

“Ora, nós vos ordenamos, irmãos, . . . que vos retireis de todo irmão que andar desordeiramente e não segundo a tradição que recebestes de nós. Da vossa parte, irmãos, não desistais de fazer o que é direito. Mas, se alguém não for obediente à nossa palavra por intermédio desta carta, tomai nota de tal, parai de associar-vos com ele, para que fique envergonhado. Contudo, não o considereis como inimigo, mas continuai a admoestá-lo como irmão.” — 2 Tessalonicenses 3:6,[13-15].

De modo que as medidas adicionais incluíam afastar-se dos desordeiros, tomar nota deles, parar de se associar com eles, mas admoestá-los como irmãos. O que induziria os membros da congregação a adotar tais medidas? Para ajudar a esclarecer isso, destaquemos três situações que Paulo não estava enfocando aqui.

1. Sabemos que os cristãos são imperfeitos e têm falhas. Ainda assim, o amor é um sinal do verdadeiro cristianismo, exigindo que sejamos compreensivos e que perdoemos os erros dos outros. Por exemplo, um cristão talvez tenha uma rara explosão de ira, assim como se deu entre Barnabé e Paulo. (Atos 15:36-40) Ou talvez por cansaço, alguém pode falar palavras duras e rudes. Nessas circunstâncias, por mostrarmos amor e aplicarmos o conselho bíblico, podemos não fazer caso do erro, continuando a conviver, a nos associar e a trabalhar com nosso concristão. (Mateus 5:23-25;[6:14;][7:1-5;][1 Pedro 4:8]) É evidente que falhas deste tipo não eram as de que Paulo tratou em 2 Tessalonicenses.

2. Paulo não tratou duma situação em que um cristão pessoalmente escolhe limitar a associação com outro cujos modos e atitudes não são bons — por exemplo, um que parece enfocar excessivamente a recreação ou as coisas materiais. Ou um pai, ou uma mãe, talvez limite a associação do filho com jovens que desconsideram a autoridade dos pais, brincam de modo rude ou perigoso, ou não levam o cristianismo a sério. Essas são simplesmente decisões pessoais, em harmonia com o que lemos em Provérbios 13:20: “Quem anda com pessoas sábias tornar-se-á sábio, mas irá mal com aquele que tem tratos com os estúpidos.” — Compare isso com 1 Coríntios 15:33.

3. Num grau bastante diferente de gravidade, Paulo escreveu aos coríntios sobre alguém que pratica grave pecado e que não se arrepende. Tais pecadores impenitentes tinham de ser excluídos da congregação. O “iníquo” como que tinha de ser entregue a Satanás. Depois, os cristãos leais não deviam misturar-se com tais iníquos; o apóstolo João até mesmo instou que nem os cumprimentassem. (1 Coríntios 5:1-13;[2 João 9-11]) No entanto, isto também não se enquadra no conselho de 2 Tessalonicenses 3:14.

Diferente das acima mencionadas três situações é a que envolve os “desordeiros”, considerada em 2 Tessalonicenses. Paulo escreveu que esses ainda eram ‘irmãos’ que deviam ser admoestados e tratados como tais. De modo que o problema com irmãos “desordeiros” não era meramente no nível dum assunto pessoal entre cristãos, nem de suficiente gravidade para os anciãos congregacionais intervirem com uma ação de desassociação, como Paulo fez no caso da situação imoral em Corinto. Os “desordeiros” não eram culpados dum pecado grave, assim como foi o homem desassociado em Corinto.

Os “desordeiros”, em Tessalônica, eram culpados de desvios significativos do cristianismo. Eles não trabalhavam, quer por pensarem que a volta de Cristo era iminente, quer porque eram preguiçosos. Além disso, causavam uma significativa perturbação por ‘se intrometerem no que não lhes dizia respeito’. É provável que os anciãos congregacionais lhes tenham dado repetidas vezes conselhos, em harmonia com a recomendação de Paulo na sua primeira carta e com outras recomendações divinas. (Provérbios 6:6-11;[10:4, 5;][12:11,][24;][24:30-34]) Ainda assim persistiam num proceder que dava um mau nome à congregação e que podia influenciar outros cristãos. De modo que o ancião cristão Paulo, sem mencionar alguém por nome, chamou publicamente atenção para o comportamento desordeiro deles, expondo seu proceder errado.

Ele informou também a congregação de que seria apropriado que os cristãos individuais ‘tomassem nota’ dos desordeiros. Isto significava que se devia pessoalmente estar atento àqueles cujas ações correspondiam ao proceder sobre o qual a congregação foi publicamente alertada. Paulo aconselhou que eles se ‘retirassem de todo irmão que andasse desordeiramente’. Isto certamente não podia significar evitar totalmente tal pessoa, pois deviam ‘continuar a admoestá-la como irmão’. Continuariam a ter contato cristão nas reuniões e talvez no ministério. Podiam esperar que seu irmão correspondesse à admoestação e abandonasse seus modos perturbadores.

Em que sentido se ‘retirariam’ dele? É evidente que isso seria numa situação social. (Note [Gálatas 2:12].) Deixarem de ter contatos sociais e recreação com ele talvez lhe mostrasse que os que seguiam princípios não gostavam dos seus modos. Mesmo que ele não se envergonhasse nem mudasse, pelo menos haveria menos probabilidade de outros aprenderem seus modos e se tornarem como ele. Ao mesmo tempo, os cristãos individuais deviam concentrar-se no que era positivo. Paulo aconselhou-os: “Da vossa parte, irmãos, não desistais de fazer o que é direito.” — 2 Tessalonicenses 3:13.

É evidente que este conselho apostólico não constitui base para menosprezarmos ou julgarmos nossos irmãos que cometem uma falha ou erro menor. Em vez disso, o objetivo é ajudar aquele que adota um proceder perturbador que está significativamente em conflito com o cristianismo.

Paulo não estabeleceu regras pormenorizadas, como que tentando criar um procedimento complicado. Mas é evidente que os anciãos devem primeiro aconselhar e procurar ajudar aquele que for desordeiro. Se não forem bem-sucedidos nisso e a pessoa persistir num proceder perturbador que poderia espalhar-se, eles podem chegar à conclusão de que a congregação deve ser alertada. Podem providenciar um discurso sobre o motivo pelo qual esse comportamento desordeiro deve ser evitado. Não mencionarão nomes, mas seu discurso servirá de aviso e ajudará a proteger a congregação, porque os que o acatam tomarão cuidados extras para limitar atividades sociais com alguém que claramente mostra tal comportamento desordeiro.

Espera-se que, com o tempo, o desordeiro se envergonhe do seu proceder e se sinta induzido a mudar de atitude. Ao passo que os anciãos e outros na congregação notarem a mudança, poderão individualmente decidir acabar com a limitação que impuseram à sua socialização com ele.

Portanto, em resumo: Os anciãos congregacionais tomam a dianteira em dar ajuda e conselho, quando alguém anda de modo desordeiro. Se este não perceber o erro do seu proceder e continuar a ser uma influência prejudicial, os anciãos podem avisar a congregação por meio dum discurso que esclareça o conceito bíblico — seja o namoro com descrentes, ou qualquer que for o proceder impróprio. (1 Coríntios 7:39; 2 Coríntios 6:14) Os cristãos da congregação, que forem alertados assim, podem decidir individualmente limitar sua socialização com os que evidentemente seguem um proceder desordeiro, mas que ainda são irmãos.

[Nota(s) de rodapé]

^ parágrafo 4 A palavra grega era usada com referência a soldados que não mantinham a formação nem acatavam a disciplina, bem como a respeito de estudantes gazeadores, que faltavam às aulas na escola.

[Fotos na página 31]

Os anciãos cristãos admoestam os desordeiros, mas ainda os encaram como concrentes

^ 2 Tes. 3:14 Mas, se alguém não for obediente à nossa palavra por intermédio desta carta, tomai nota de tal, parai de associar-vos com ele, para que fique envergonhado.

^ Atos 17:1-4 Viajaram então através de Anfípolis e Apolônia, e vieram a Tessalônica, onde havia uma sinagoga dos judeus. 2 Assim, segundo o costume de Paulo, ele entrou, indo ter com eles, e por três sábados raciocinou com eles à base das Escrituras, 3 explicando e provando com referências que era necessário que o Cristo sofresse e fosse levantado dentre os mortos, e [dizendo]: “Este é o Cristo, este Jesus, que eu vos publico.” 4 Em resultado, alguns deles tornaram-se crentes e associaram-se com Paulo e Silas, e assim fizeram também uma grande multidão dos gregos que adoravam [a Deus] e não poucas das mulheres de destaque.

^ 1 Tes. 1:2-10 Sempre agradecemos a Deus, ao fazermos menção de todos vós nas nossas orações, 3 pois nos lembramos incessantemente da vossa obra fiel, e do [vosso] labor amoroso, e da [vossa] perseverança devido à [vossa] esperança no nosso Senhor Jesus Cristo, perante nosso Deus e Pai. 4 Pois sabemos da sua escolha de vós, irmãos amados por Deus, 5 porque as boas novas que pregamos não se apresentaram entre vós apenas em palavra, mas também com poder e com espírito santo, e com forte certeza, assim como sabeis que sorte de homens nos tornamos para vós por vossa causa; 6 e vós vos tornastes imitadores nossos e do Senhor, visto que aceitastes a palavra sob muita tribulação, com alegria de espírito santo, 7 de modo que viestes a ser um exemplo para todos os crentes na Macedônia e na Acaia. 8 O fato é que a palavra de Jeová, partindo de vós, fez-se ouvir não somente na Macedônia e na Acaia, mas em todo lugar em que se espalhou a vossa fé para com Deus, de modo que não precisamos dizer nada. 9 Pois eles mesmos continuam relatando o modo em que primeiro entramos no meio de vós e como vos voltastes para Deus, [desviando-vos] dos [vossos] ídolos, a fim de trabalhar como escravos para um Deus vivente e verdadeiro, 10 e para aguardar o seu Filho vindo dos céus, a quem ele levantou dentre os mortos, a saber, Jesus, quem nos livra do vindouro furor.

^ 1 Tes. 4:11 e que tomeis por vosso alvo viver sossegadamente, e que cuideis de vossos próprios negócios e trabalheis com as vossas mãos, assim como vos ordenamos,

^ 1 Tes. 5:14 Por outro lado, exortamo-vos, irmãos: admoestai os desordeiros, falai consoladoramente às almas deprimidas, amparai os fracos, sede longânimes para com todos.

^ 2 Tes. 3:7-12 Porque vós mesmos sabeis o modo em que deveis imitar-nos, porque nós não nos comportamos desordeiramente entre vós, 8 nem comemos de graça o alimento de outro. Ao contrário, por labor e labuta, noite e dia, trabalhávamos para não impor a nenhum de vós um fardo dispendioso. 9 Não é que não tenhamos autoridade, mas a fim de que nos oferecêssemos a vós como exemplo, para nos imitardes. 10 De fato, também, quando estávamos convosco, costumávamos dar-vos esta ordem: “Se alguém não quiser trabalhar, tampouco coma.” 11 Pois ouvimos que certos estão andando desordeiramente entre vós, não trabalhando nada, mas intrometendo-se no que não lhes diz respeito. 12 A tais pessoas damos a ordem e a exortação, no Senhor Jesus Cristo, que, por trabalharem com sossego, comam o alimento que eles mesmos ganham.

^ 2 Tes. 3:6 Ora, nós vos ordenamos, irmãos, no nome do Senhor Jesus Cristo, que vos retireis de todo irmão que andar desordeiramente e não segundo a tradição que recebestes de nós.

^ 2 Tes. 3:13-15 Da vossa parte, irmãos, não desistais de fazer o que é direito. 14 Mas, se alguém não for obediente à nossa palavra por intermédio desta carta, tomai nota de tal, parai de associar-vos com ele, para que fique envergonhado. 15 Contudo, não o considereis como inimigo, mas continuai a admoestá-lo como irmão.

^ Atos 15:36-40 Então, depois de alguns dias, Paulo disse a Barnabé: “Acima de tudo, voltemos e visitemos os irmãos em cada uma das cidades em que publicamos a palavra de Jeová, para ver como estão.” 37 Barnabé, da sua parte, estava resolvido a levar consigo também João, que se chamava Marcos. 38 Mas Paulo não achava correto que levassem consigo a este, visto que se tinha afastado deles desde Panfília e não tinha ido com eles à obra. 39 Em vista disso, houve um forte acesso de ira, de modo que se separaram um do outro; e Barnabé tomou consigo Marcos e navegou para Chipre. 40 Paulo selecionou Silas e partiu, depois de ter sido confiado pelos irmãos à benignidade imerecida de Jeová.

^ Mat. 5:23-25 “Se tu, pois, trouxeres a tua dádiva ao altar e ali te lembrares de que o teu irmão tem algo contra ti, 24 deixa a tua dádiva ali na frente do altar e vai; faze primeiro as pazes com o teu irmão, e então, tendo voltado, oferece a tua dádiva. 25 “Resolve prontamente os assuntos com aquele que se queixa de ti em juízo, enquanto ainda estás com ele em caminho para lá, para que, de algum modo, o queixoso não te entregue ao juiz, e o juiz, ao oficial de justiça, e sejas lançado na prisão.

^ Mat. 6:14 “Pois, se perdoardes aos homens as suas falhas, também o vosso Pai celestial vos perdoará;

^ Mat. 7:1-5 “Parai de julgar, para que não sejais julgados; 2 pois, com o julgamento com que julgais, vós sereis julgados; e com a medida com que medis, medirão a vós. 3 Então, por que olhas para o argueiro no olho do teu irmão, mas não tomas em consideração a trave no teu próprio olho? 4 Ou, como podes dizer a teu irmão: ‘Permite-me tirar o argueiro do teu olho’, quando, eis que há uma trave no teu próprio olho? 5 Hipócrita! Tira primeiro a trave do teu próprio olho, e depois verás claramente como tirar o argueiro do olho do teu irmão.

^ 1 Ped. 4:8 Acima de tudo, tende intenso amor uns pelos outros, porque o amor cobre uma multidão de pecados.

^ Pro. 13:20 Quem anda com pessoas sábias tornar-se-á sábio, mas irá mal com aquele que tem tratos com os estúpidos.

^ 1 Cor. 15:33 Não sejais desencaminhados. Más associações estragam hábitos úteis.

^ 1 Cor. 5:1-13 Realmente, relata-se entre vós fornicação, e fornicação tal como nem há entre as nações, que certo [homem] tenha por esposa [a] de [seu] pai. 2 E estais vós enfunados, e nem ao menos pranteastes, a fim de que o homem que cometeu esta ação fosse tirado do vosso meio? 3 Eu, da minha parte, embora ausente em corpo, mas presente em espírito, certamente, como se estivesse presente, já tenho julgado o homem que agiu de tal modo, 4 para que, em nome de nosso Senhor Jesus, quando estiverdes ajuntados, também o meu espírito com o poder de nosso Senhor Jesus, 5 entregueis tal homem a Satanás, para a destruição da carne, a fim de que o espírito seja salvo no dia do Senhor. 6 A vossa [razão para] jactância não é excelente. Não sabeis que um pouco de fermento leveda a massa toda? 7 Retirai o velho fermento, para que sejais massa nova, conforme estiverdes livres do levedo. Pois, deveras, Cristo, a nossa páscoa, já tem sido sacrificado. 8 Conseqüentemente, guardemos a festividade, não com o velho fermento, nem com o fermento de maldade e iniqüidade, mas com os pães não fermentados da sinceridade e da verdade. 9 Eu vos escrevi na minha carta que cesseis de manter convivência com fornicadores, 10 não [querendo dizer] inteiramente com os fornicadores deste mundo, ou [com] os gananciosos e os extorsores, ou [com] os idólatras. Senão teríeis realmente de sair do mundo. 11 Mas, eu vos escrevo agora para que cesseis de ter convivência com qualquer que se chame irmão, que for fornicador, ou ganancioso, ou idólatra, ou injuriador, ou beberrão, ou extorsor, nem sequer comendo com tal homem. 12 Pois, o que tenho eu que ver com o julgamento dos de fora? Não julgais vós os de dentro, 13 ao passo que Deus julga os de fora? “Removei o [homem] iníquo de entre vós.”

^ 2 João 9-11 Todo aquele que se adianta e não permanece no ensino do Cristo não tem Deus. Quem permanece neste ensino é quem tem tanto o Pai como o Filho. 10 Se alguém se chegar a vós e não trouxer este ensino, nunca o recebais nos vossos lares, nem o cumprimenteis. 11 Pois, quem o cumprimenta é partícipe das suas obras iníquas.

^ 2 Tes. 3:14 Mas, se alguém não for obediente à nossa palavra por intermédio desta carta, tomai nota de tal, parai de associar-vos com ele, para que fique envergonhado.

^ Pro. 6:6-11 Vai ter com a formiga, ó preguiçoso; vê os seus caminhos e torna-te sábio. 7 Embora não tenha comandante, nem oficial ou governante, 8 prepara seu alimento no próprio verão; tem recolhido seus alimentos na própria colheita. 9 Até quando, ó preguiçoso, ficarás deitado? Quando é que te levantarás do teu sono? 10 Mais um pouco de sono, mais um pouco de cochilo, mais um pouco de cruzar as mãos ao estar deitado, 11 e certamente chegará a tua pobreza como um bandoleiro e a tua carência como um homem armado.

^ Pro. 10:4, 5 Quem trabalha com mão indolente será de poucos meios, mas a mão do diligente é a que enriquecerá a pessoa. 5 O filho que age com perspicácia recolhe durante o verão; o filho que age vergonhosamente está profundamente adormecido durante a colheita.

^ Pro. 12:11 Quem cultiva o seu solo é o que se fartará de pão, mas aquele que se empenha por coisas sem valor é falto de coração.

^ Pro. 12:24 A mão dos diligentes é a que governará, mas a mão indolente virá a ser para trabalho forçado.

^ Pro. 24:30-34 Passei pelo campo do preguiçoso e pelo vinhedo do homem falto de coração. 31 E eis que todo ele produzia ervas daninhas. Urtigas cobriam-lhe a própria superfície, e seu próprio muro de pedra tinha sido derrubado. 32 De modo que eu mesmo passei a observar; comecei a tomá-lo ao coração; vi, aceitei a disciplina: 33 Um pouco de sono, um pouco de cochilo, um pouco de cruzar as mãos para se deitar, 34 e certamente chegará a tua pobreza como um salteador de estrada e a tua necessidade como um homem armado.

^ Gál. 2:12 Pois, antes da chegada de certos homens da parte de Tiago, ele costumava comer com pessoas das nações; mas, ao chegarem, passou a retirar-se e a separar-se, temendo os da classe circuncisa.

^ 2 Tes. 3:13 Da vossa parte, irmãos, não desistais de fazer o que é direito.

^ 1 Cor. 7:39 A esposa está amarrada durante todo o tempo em que seu marido estiver vivo. Mas, se o seu marido adormecer [na morte], ela está livre para se casar com quem quiser, somente no Senhor.

^ 2 Cor. 6:14 Não vos ponhais em jugo desigual com incrédulos. Pois, que associação tem a justiça com o que é contra a lei? Ou que parceria tem a luz com a escuridão?

^ ***w85 15/9 pp. 30-31 Perguntas dos Leitores***

Perguntas dos Leitores

▪ Em que sentido estava Jerusalém “em escravidão com os seus filhos”, conforme escreveu o apóstolo Paulo em Gálatas 4:25?

Primariamente, Jerusalém e seu povo, nos dias de Paulo, estavam em escravidão à Lei mosaica.

Em Gálatas, capítulo 4, o apóstolo indicou que os cristãos no novo pacto haviam sido comprados por Cristo e assim estavam livres. Isto se contrastava com a situação dos judeus sob o pacto da Lei. Paulo ilustrou isto com a esposa (Sara) e a concubina (Agar) de Abraão, dizendo: “Estas mulheres significam dois pactos, um do monte Sinai, que dá à luz filhos para a escravidão, e que é Agar. Ora, esta Agar significa Sinai, um monte na Arábia [onde Jeová deu a Lei a Israel, por intermédio de Moisés], e ela corresponde à Jerusalém atual, pois está em escravidão com os seus filhos. Mas a Jerusalém de cima é livre, e ela é a nossa mãe.” — Gálatas 4:24-26.

Quando Paulo disse que as “mulheres significam dois pactos”, simplesmente falou num estilo conciso. Jeová não está ilustrativamente casado com um pacto impessoal, mas com um povo organizado no pacto. Considerara anteriormente Israel sob o pacto da Lei como sua esposa. (Veja [Isaías 54:1,][6].) Entretanto, a mulher livre (Sara) representava a Jerusalém de cima, a organização universal de Jeová, que é como esposa para ele.

Mas, como podiam os judeus ser considerados escravos da Lei, uma vez que esta era perfeita e fora provida pelo próprio Deus?

É verdade que da sua parte ‘a lei era santa, e o mandamento era santo, e justo, e bom’. ([Romanos 7:12]) Mas, os israelitas imperfeitos sujeitos à Lei, por mais que tentassem, não podiam guardá-la perfeitamente. (Romanos 7:14-16) O apóstolo Pedro mencionou esse fato quando fez a seguinte pergunta perante o corpo governante cristão: “Por que estais pondo Deus à prova por impor no pescoço dos discípulos um jugo que nem os nossos antepassados nem nós somos capazes de levar?” ([Atos 15:10]) De modo similar, em Gálatas 4:4, 5 Paulo disse que Cristo veio “para livrar por meio duma compra os debaixo de lei”. Quem quer que insistisse em que os cristãos estavam obrigados a ‘observar dias, e meses, e épocas, e anos’, conforme prescrito pela Lei, os levaria novamente à escravidão. — Gálatas 4:9, 10.

Naturalmente, conforme salientado na página 13 de A Sentinela de 15 de março de 1985, os judeus do primeiro século eram escravos em diversos sentidos. Encontravam-se em servidão política aos romanos. Eram escravos do pecado. ([João 8:34]) E havia conceitos religiosos errôneos aos quais estavam escravizados. Mas, a principal escravidão à qual Paulo se referiu em [Gálatas 4:25] foi a escravidão dos judeus ao pacto da Lei mosaica, dado no Sinai e representado pela escrava e concubina de Abraão, Agar.

▪ Se o cristão achar que alguém na congregação não é a melhor das associações devido à sua conduta ou atitude, deverá ele, em harmonia com 2 Tessalonicenses 3:14, 15, ‘tomar nota’ de tal pessoa?

Os que se tornam parte da congregação cristã fazem-no porque amam a Jeová e sinceramente desejam viver segundo os princípios dele. É melhor aos associarmos com estes do que com pessoas do mundo. Talvez nos sintamos melhor na companhia de certos cristãos, assim como Jesus ‘amava especialmente’ o apóstolo João e estava particularmente achegado a 3 dos 12. Contudo, ele escolheu a todos, estava interessado em todos e amava a todos eles. ([João 13:1,][23;][19:26;] Marcos 5:37;[9:2;][14:33]) Embora todos os irmãos tenham falhas, com as quais devemos ser compreensivos e perdoadores, estamos cientes de que na maior parte nossos companheiros de crença são uma associação sadia. ([1 Pedro 4:8;] Mateus 7:1-5) O amor mútuo é um sinal identificador da congregação cristã. — João 13:34, 35; Colossenses 3:14.

Ocasionalmente, porém, alguém pode ter uma atitude ou um modo de vida que pessoalmente não aprovamos. O apóstolo Paulo escreveu a respeito de alguns em Corinto cujos conceitos pessoais sobre a ressurreição não eram corretos e que talvez tivessem a atitude de ‘comamos, bebamos e nos divirtamos’. Os cristãos maduros da congregação precisavam ter cautela quanto a tais, pois Paulo aconselhou: “Não sejais desencaminhados. Más associações estragam hábitos úteis.” — 1 Coríntios 15:12,[32, 33].

Este conselho geral também é válido hoje. Por exemplo, um casal cristão talvez descubra que seus filhos estão sendo influenciados adversamente quando passam tempo com certos jovens, que talvez ainda não levem a sério a verdade ou tenham a mentalidade do mundo. Esses outros jovens ainda poderão tirar proveito do treinamento piedoso. Mas, até que haja evidência disso, o casal talvez restrinja seus filhos quanto a brincar com tais jovens e visitá-los. Isto não seria ‘tomar nota’, conforme falado em 2 Tessalonicenses, capítulo 3. Os pais estão simplesmente aplicando o conselho de Paulo de evitar “más associações”.

As situações que exigem ‘tomar nota’ são mais graves do que o exemplo acima que envolve jovens. Ocasionalmente uma pessoa na congregação segue um proceder antibíblico que é bastante perturbador, embora ainda não justifique o passo da desassociação mencionado em 1 Coríntios 5:11-13. Tal conduta ocorreu na congregação da antiga Tessalônica, de modo que Paulo escreveu: “Ouvimos que certos estão andando desordeiramente entre vós, não trabalhando nada, mas intrometendo-se no que não lhes diz respeito.” — 2 Tessalonicenses 3:11.

O que deveriam fazer os demais cristãos de Tessalônica? Paulo escreveu: “Nós vos ordenamos, irmãos, no nome do Senhor Jesus Cristo, que vos retireis de todo irmão que andar desordeiramente e não segundo a tradição que recebestes de nós. Da vossa parte, irmãos, não desistais de fazer o que é direito. Mas, se alguém não for obediente à nossa palavra por intermédio desta carta, tomai nota de tal, parai de associar-vos com ele, para que fique envergonhado. Contudo, não o considereis como inimigo, mas continuai a admoestá-lo como irmão.” — 2 Tessalonicenses 3:6,[13-15].

Assim, sem mencionar por nome os preguiçosos intrometidos, Paulo expôs à congregação o proceder grave deles. Todos os cristãos que estavam a par de quem eram os desordeiros tratariam a estes como pessoas de quem se havia ‘tomado nota’. O conselho “tomai nota de tal” empregava uma palavra grega que significa “ponde sinal neste”, isto é, ‘observar em especial a alguém’. (Nota ao pé da página, Bíblia com Referências, em inglês) Paulo falou para ‘pararmos de nos associar com’ aquele de quem se tomou nota, “para que fique envergonhado”. Os irmãos não o evitariam completamente, pois Paulo aconselhou-os a ‘continuar a admoestá-lo como irmão’. Contudo, por limitarem sua associação social com ele, poderiam induzi-lo a sentir-se envergonhado e talvez despertá-lo para a necessidade de harmonizar-se com os princípios bíblicos. Nesse ínterim, os irmãos e as irmãs seriam protegidos de sua influência perniciosa. — 2 Timóteo 2:20, 21 .

A congregação cristã da atualidade também aplica esse conselho.* A Sentinela de 1.° de junho de 1982, páginas 30, 31, salientou que a decisão de tomar nota não deve partir de meras opiniões particulares, ou de quando um cristão resolve pessoalmente evitar a associação íntima com alguém. Conforme indicado pelo caso em Tessalônica, tomar nota envolve graves violações de princípios bíblicos. Primeiro os anciãos procuram repetidas vezes ajudar o violador por admoestá-lo. Se o problema persistir, poderão, sem mencionar o nome da pessoa, proferir um discurso de advertência à congregação com respeito à conduta desordeira envolvida, assim como Paulo advertiu os tessalonicenses. Depois disso, os cristãos individualmente ‘tomariam nota’ do errante.

É necessário bom critério em vez de regras predeterminadas sobre cada aspecto do tomar nota. Paulo não forneceu regras detalhadas sobre aquele problema existente em Tessalônica, tal como por estipular por quanto tempo alguém tinha de recusar-se a trabalhar até que se pudesse tomar nota dele. De modo similar, os anciãos estão em contato com o rebanho e podem usar de razoabilidade e discernimento ao determinarem se certa situação específica é suficientemente grave e perturbadora para requerer um discurso de advertência à congregação.*

Um dos objetivos de se tomar nota é induzir o cristão desordeiro a envergonhar-se e pôr fim ao seu proceder antibíblico. Os que tomaram nota dele, especialmente os anciãos, continuarão a encorajá-lo e a observar sua atitude ao passo que têm contato com ele nas reuniões e no serviço de campo. Quando notarem que o problema e a atitude que tornaram necessário que se tomasse nota dele mudaram para melhor, poderão pôr fim à limitação quanto à associação social com ele.

Conseqüentemente, não se deve confundir a ação de tomar nota com a aplicação pessoal ou familiar do conselho de Deus de evitar más associações. Ao passo que tomar nota não é algo que se precisa fazer com freqüência, deve ficar claro que tomar nota é uma medida bíblica que é adotada quando justificado, assim como no caso dos irmãos de Tessalônica.

[Nota(s) de rodapé]

^ parágrafo 16 Veja A Sentinela de 15 novembro de 1973, páginas 702-3.

^ parágrafo 17 Por exemplo, os anciãos devem usar de discernimento ao lidar com um(a) cristão(ã) que namora alguém que não esteja “no Senhor”. — Veja A Sentinela de 15 de setembro de 1982, páginas 30, 31.

^ Gál. 4:25 Ora, esta Agar significa Sinai, um monte na Arábia, e ela corresponde à Jerusalém atual, pois está em escravidão com os seus filhos.

^ Gál. 4:1-31 Ora, digo que, enquanto o herdeiro é pequenino, não difere em nada dum escravo, embora seja senhor de todas as coisas, 2 mas está debaixo de encarregados e mordomos, até o dia designado de antemão pelo seu pai. 3 Igualmente também nós, quando éramos pequeninos, continuávamos escravizados pelas coisas elementares, pertencentes ao mundo. 4 Mas, quando chegou o pleno limite do tempo, Deus enviou o seu Filho, que veio a proceder duma mulher e que veio a estar debaixo de lei, 5 para livrar por meio duma compra os debaixo de lei, para que nós, da nossa parte, recebêssemos a adoção como filhos. 6 Ora, visto que sois filhos, Deus enviou o espírito do seu Filho aos nossos corações, e ele clama: “Aba, Pai!” 7 De modo que não és mais escravo, mas filho; e, se filho, também herdeiro por intermédio de Deus. 8 Não obstante, quando não conhecíeis a Deus, então foi que trabalhastes como escravos para os que por natureza não são deuses. 9 Mas, agora que viestes a conhecer a Deus, ou, antes, agora que viestes a ser conhecidos por Deus, como é que retornais novamente às coisas elementares, fracas e mesquinhas, e quereis novamente trabalhar como escravos para elas? 10 Observais escrupulosamente dias, e meses, e épocas, e anos. 11 Temo por vós, que de algum modo eu tenha labutado em vão com respeito a vós. 12 Irmãos, rogo-vos: Tornai-vos assim como eu sou, porque eu também costumava ser assim como vós. Não me fizestes nenhuma injustiça. 13 Mas sabeis que foi por intermédio de uma doença da minha carne que eu vos declarei as boas novas pela primeira vez. 14 E aquilo que foi uma provação para vós na minha carne, vós não tratastes com desdém, nem cuspistes em repugnância; porém, recebestes-me como a um anjo de Deus, como a Cristo Jesus. 15 Onde está então essa felicidade que tivestes? Pois eu vos dou testemunho de que, se tivesse sido possível, teríeis até arrancado os vossos olhos e mos teríeis dado. 16 Pois bem, tornei-me vosso inimigo porque estou falando a verdade? 17 Eles vos buscam zelosamente, não de modo excelente, mas querem separar-vos [de mim], para que busqueis zelosamente a eles. 18 No entanto, é excelente que sempre estejais sendo zelosamente procurados numa causa excelente, e não somente quando estou presente convosco, 19 meus filhinhos, com os quais estou novamente em dores de parto até que Cristo seja formado em vós. 20 Mas, quisera eu estar agora presente convosco e falar-vos de modo diferente, porque estou perplexo por causa de vós. 21 Dizei-me, vós os que quereis estar debaixo de lei: Não dais ouvidos à Lei? 22 Por exemplo, está escrito que Abraão adquiriu dois filhos, um por meio da serva e outro por meio da livre; 23 mas aquele por meio da serva nasceu realmente na maneira da carne, o outro, por meio da livre, por intermédio duma promessa. 24 Estas coisas são como que um drama simbólico; pois estas [mulheres] significam dois pactos, um do monte Sinai, que dá à luz filhos para a escravidão, e que é Agar. 25 Ora, esta Agar significa Sinai, um monte na Arábia, e ela corresponde à Jerusalém atual, pois está em escravidão com os seus filhos. 26 Mas a Jerusalém de cima é livre, e ela é a nossa mãe. 27 Porque está escrito: “Regozija-te, ó mulher estéril, que não dás à luz; irrompe e grita alto, ó mulher que não tens dores de parto; pois os filhos da desolada são mais numerosos do que [os] daquela que tem marido.” 28 Ora, nós, irmãos, somos filhos pertencentes à promessa, assim como Isaque foi. 29 Mas, assim como então aquele nascido na maneira da carne começou a perseguir o nascido na maneira do espírito, assim também é agora. 30 Não obstante, o que diz a Escritura? “Expulsa a serva e o filho dela, pois de modo algum será o filho da serva herdeiro junto com o filho da livre.” 31 Por conseguinte, irmãos, somos filhos, não duma serva, mas da livre.

^ Gál. 4:24-26 Estas coisas são como que um drama simbólico; pois estas [mulheres] significam dois pactos, um do monte Sinai, que dá à luz filhos para a escravidão, e que é Agar. 25 Ora, esta Agar significa Sinai, um monte na Arábia, e ela corresponde à Jerusalém atual, pois está em escravidão com os seus filhos. 26 Mas a Jerusalém de cima é livre, e ela é a nossa mãe.

^ Isa. 54:1 “Grita de júbilo, ó mulher estéril que não deste à luz! Fica animada com clamor jubilante e grita estridentemente, tu que não tiveste dores de parto, porque os filhos da desolada são mais numerosos do que os filhos da mulher que tem um dono marital”, disse Jeová.

^ Isa. 54:6 Porque Jeová te chamou como se fosses uma esposa completamente abandonada e de espírito magoado, e como esposa do tempo da mocidade, que então foi rejeitada”, disse o teu Deus.

^ Rom. 7:12 Por conseguinte, a Lei, da sua parte, é santa, e o mandamento é santo, e justo, e bom.

^ Rom. 7:14-16 Pois sabemos que a Lei é espiritual; mas eu sou carnal, vendido sob o pecado. 15 Pois não sei o que estou produzindo. Porque aquilo que quero, isso não pratico; mas aquilo que odeio é o que faço. 16 No entanto, se aquilo que não quero é o que faço, estou concordando que a Lei é excelente.

^ Atos 15:10 Ora, portanto, por que estais pondo Deus à prova por impor no pescoço dos discípulos um jugo que nem os nossos antepassados nem nós somos capazes de levar?

^ Gál. 4:4, 5 Mas, quando chegou o pleno limite do tempo, Deus enviou o seu Filho, que veio a proceder duma mulher e que veio a estar debaixo de lei, 5 para livrar por meio duma compra os debaixo de lei, para que nós, da nossa parte, recebêssemos a adoção como filhos.

^ Gál. 4:9, 10 Mas, agora que viestes a conhecer a Deus, ou, antes, agora que viestes a ser conhecidos por Deus, como é que retornais novamente às coisas elementares, fracas e mesquinhas, e quereis novamente trabalhar como escravos para elas? 10 Observais escrupulosamente dias, e meses, e épocas, e anos.

^ João 8:34 Jesus respondeu-lhes: “Digo-vos em toda a verdade: Todo praticante do pecado é escravo do pecado.

^ Gál. 4:25 Ora, esta Agar significa Sinai, um monte na Arábia, e ela corresponde à Jerusalém atual, pois está em escravidão com os seus filhos.

^ 2 Tes. 3:14, 15 Mas, se alguém não for obediente à nossa palavra por intermédio desta carta, tomai nota de tal, parai de associar-vos com ele, para que fique envergonhado. 15 Contudo, não o considereis como inimigo, mas continuai a admoestá-lo como irmão.

^ João 13:1 Ora, visto que ele sabia antes da festividade da páscoa que havia chegado a sua hora para se transferir deste mundo para o Pai, Jesus, tendo amado os seus próprios que estavam no mundo, amou-os até o fim.

^ João 13:23 Recostava-se na frente do seio de Jesus um dos seus discípulos, e Jesus o amava.

^ João 19:26 Jesus, portanto, vendo sua mãe e o discípulo a quem amava parados ali, disse à sua mãe: “Mulher, eis o teu filho!”

^ Mar. 5:37 Não deixou então ninguém acompanhá-lo, exceto Pedro, e Tiago, e João, irmão de Tiago.

^ Mar. 9:2 Concordemente, seis dias depois, Jesus tomou a Pedro, e a Tiago, e a João, e os levou a sós a um alto monte. E ele foi transfigurado diante deles,

^ Mar. 14:33 E tomou a Pedro, e a Tiago, e a João, e principiou a ficar atônito e muito aflito.

^ 1 Ped. 4:8 Acima de tudo, tende intenso amor uns pelos outros, porque o amor cobre uma multidão de pecados.

^ Mat. 7:1-5 “Parai de julgar, para que não sejais julgados; 2 pois, com o julgamento com que julgais, vós sereis julgados; e com a medida com que medis, medirão a vós. 3 Então, por que olhas para o argueiro no olho do teu irmão, mas não tomas em consideração a trave no teu próprio olho? 4 Ou, como podes dizer a teu irmão: ‘Permite-me tirar o argueiro do teu olho’, quando, eis que há uma trave no teu próprio olho? 5 Hipócrita! Tira primeiro a trave do teu próprio olho, e depois verás claramente como tirar o argueiro do olho do teu irmão.

^ João 13:34, 35 Eu vos dou um novo mandamento, que vos ameis uns aos outros; assim como eu vos amei, que também vos ameis uns aos outros. 35 Por meio disso saberão todos que sois meus discípulos, se tiverdes amor entre vós.”

^ Col. 3:14 Além de todas estas coisas, porém, [revesti-vos de] amor, pois é o perfeito vínculo de união.

^ 1 Cor. 15:12 Ora, se se prega Cristo, que ele tem sido levantado dentre os mortos, como é que alguns entre vós dizem que não há ressurreição dos mortos?

^ 1 Cor. 15:32, 33 Se eu, igual aos homens, tenho lutado com feras em Éfeso, que me aproveita isso? Se os mortos não hão de ser levantados, “comamos e bebamos, pois amanhã morreremos”. 33 Não sejais desencaminhados. Más associações estragam hábitos úteis.

^ 2 Tes. 3:1-18 Finalmente, irmãos, fazei orações por nós, para que a palavra de Jeová prossiga rapidamente e seja glorificada, assim como de fato se dá convosco; 2 e que sejamos livrados de homens nocivos e iníquos, pois a fé não é propriedade de todos. 3 Mas o Senhor é fiel, e ele vos fará firmes e vos guardará do iníquo. 4 Ademais, temos confiança no Senhor, quanto a vós, de que fazeis e continuareis a fazer as coisas que ordenamos. 5 O Senhor continue a dirigir os vossos corações com bom êxito ao amor de Deus e à perseverança pelo Cristo. 6 Ora, nós vos ordenamos, irmãos, no nome do Senhor Jesus Cristo, que vos retireis de todo irmão que andar desordeiramente e não segundo a tradição que recebestes de nós. 7 Porque vós mesmos sabeis o modo em que deveis imitar-nos, porque nós não nos comportamos desordeiramente entre vós, 8 nem comemos de graça o alimento de outro. Ao contrário, por labor e labuta, noite e dia, trabalhávamos para não impor a nenhum de vós um fardo dispendioso. 9 Não é que não tenhamos autoridade, mas a fim de que nos oferecêssemos a vós como exemplo, para nos imitardes. 10 De fato, também, quando estávamos convosco, costumávamos dar-vos esta ordem: “Se alguém não quiser trabalhar, tampouco coma.” 11 Pois ouvimos que certos estão andando desordeiramente entre vós, não trabalhando nada, mas intrometendo-se no que não lhes diz respeito. 12 A tais pessoas damos a ordem e a exortação, no Senhor Jesus Cristo, que, por trabalharem com sossego, comam o alimento que eles mesmos ganham. 13 Da vossa parte, irmãos, não desistais de fazer o que é direito. 14 Mas, se alguém não for obediente à nossa palavra por intermédio desta carta, tomai nota de tal, parai de associar-vos com ele, para que fique envergonhado. 15 Contudo, não o considereis como inimigo, mas continuai a admoestá-lo como irmão. 16 O próprio Senhor da paz vos dê agora constantemente a paz, de toda maneira. O Senhor seja com todos vós. 17 [Aqui está] o meu cumprimento, o de Paulo, pela minha própria mão, que é sinal em cada carta; é assim que eu escrevo. 18 A benignidade imerecida de nosso Senhor Jesus Cristo seja com todos vós.

^ 1 Cor. 5:11-13 Mas, eu vos escrevo agora para que cesseis de ter convivência com qualquer que se chame irmão, que for fornicador, ou ganancioso, ou idólatra, ou injuriador, ou beberrão, ou extorsor, nem sequer comendo com tal homem. 12 Pois, o que tenho eu que ver com o julgamento dos de fora? Não julgais vós os de dentro, 13 ao passo que Deus julga os de fora? “Removei o [homem] iníquo de entre vós.”

^ 2 Tes. 3:11 Pois ouvimos que certos estão andando desordeiramente entre vós, não trabalhando nada, mas intrometendo-se no que não lhes diz respeito.

^ 2 Tes. 3:6 Ora, nós vos ordenamos, irmãos, no nome do Senhor Jesus Cristo, que vos retireis de todo irmão que andar desordeiramente e não segundo a tradição que recebestes de nós.

^ 2 Tes. 3:13-15 Da vossa parte, irmãos, não desistais de fazer o que é direito. 14 Mas, se alguém não for obediente à nossa palavra por intermédio desta carta, tomai nota de tal, parai de associar-vos com ele, para que fique envergonhado. 15 Contudo, não o considereis como inimigo, mas continuai a admoestá-lo como irmão.

^ 2 Tim. 2:20, 21 Ora, numa casa grande não há só vasos de ouro e de prata, mas também de madeira e de barro, e alguns para fim honroso, mas outros para fim sem honra. 21 Portanto, se alguém se mantiver livre destes últimos, será vaso para fim honroso, santificado, útil para o seu dono, preparado para toda boa obra.

^ ***w99 15/7 p. 31 Perguntas dos Leitores***

Em que sentido se ‘retirariam’ dele? É evidente que isso seria numa situação social. (Note [Gálatas 2:12].) Deixarem de ter contatos sociais e recreação com ele talvez lhe mostrasse que os que seguiam princípios não gostavam dos seus modos. Mesmo que ele não se envergonhasse nem mudasse, pelo menos haveria menos probabilidade de outros aprenderem seus modos e se tornarem como ele. Ao mesmo tempo, os cristãos individuais deviam concentrar-se no que era positivo. Paulo aconselhou-os: “Da vossa parte, irmãos, não desistais de fazer o que é direito.” — 2 Tessalonicenses 3:13.

É evidente que este conselho apostólico não constitui base para menosprezarmos ou julgarmos nossos irmãos que cometem uma falha ou erro menor. Em vez disso, o objetivo é ajudar aquele que adota um proceder perturbador que está significativamente em conflito com o cristianismo.

Paulo não estabeleceu regras pormenorizadas, como que tentando criar um procedimento complicado. Mas é evidente que os anciãos devem primeiro aconselhar e procurar ajudar aquele que for desordeiro. Se não forem bem-sucedidos nisso e a pessoa persistir num proceder perturbador que poderia espalhar-se, eles podem chegar à conclusão de que a congregação deve ser alertada. Podem providenciar um discurso sobre o motivo pelo qual esse comportamento desordeiro deve ser evitado. Não mencionarão nomes, mas seu discurso servirá de aviso e ajudará a proteger a congregação, porque os que o acatam tomarão cuidados extras para limitar atividades sociais com alguém que claramente mostra tal comportamento desordeiro.

Espera-se que, com o tempo, o desordeiro se envergonhe do seu proceder e se sinta induzido a mudar de atitude. Ao passo que os anciãos e outros na congregação notarem a mudança, poderão individualmente decidir acabar com a limitação que impuseram à sua socialização com ele.

Portanto, em resumo: Os anciãos congregacionais tomam a dianteira em dar ajuda e conselho, quando alguém anda de modo desordeiro. Se este não perceber o erro do seu proceder e continuar a ser uma influência prejudicial, os anciãos podem avisar a congregação por meio dum discurso que esclareça o conceito bíblico — seja o namoro com descrentes, ou qualquer que for o proceder impróprio. (1 Coríntios 7:39; 2 Coríntios 6:14) Os cristãos da congregação, que forem alertados assim, podem decidir individualmente limitar sua socialização com os que evidentemente seguem um proceder desordeiro, mas que ainda são irmãos.

^ Gál. 2:12 Pois, antes da chegada de certos homens da parte de Tiago, ele costumava comer com pessoas das nações; mas, ao chegarem, passou a retirar-se e a separar-se, temendo os da classe circuncisa.

^ 2 Tes. 3:13 Da vossa parte, irmãos, não desistais de fazer o que é direito.

^ 1 Cor. 7:39 A esposa está amarrada durante todo o tempo em que seu marido estiver vivo. Mas, se o seu marido adormecer [na morte], ela está livre para se casar com quem quiser, somente no Senhor.

^ 2 Cor. 6:14 Não vos ponhais em jugo desigual com incrédulos. Pois, que associação tem a justiça com o que é contra a lei? Ou que parceria tem a luz com a escuridão?

^ ***od pp. 150-151 Como manter a paz e a pureza da congregação***

TOMAR NOTA DOS QUE ‘ANDAM DESORDEIRAMENTE’

Na sua segunda carta aos tessalonicenses, Paulo falou a respeito de certos irmãos que ‘andavam desordeiramente’ alertando que, se eles fossem bem-vistos na congregação, poderiam exercer uma influência prejudicial. “Nós vos ordenamos”, disse Paulo, “que vos retireis de todo irmão que andar desordeiramente e não segundo a tradição que recebestes de nós”. Ele esclareceu mais ainda essa declaração dizendo: “Se alguém não for obediente à nossa palavra por intermédio desta carta, tomai nota de tal, parai de associar-vos com ele, para que fique envergonhado. Contudo, não o considereis como inimigo, mas continuai a admoestá-lo como irmão.” — [2 Tes. 3:6,][14, 15].

Pode haver alguém que, embora não se tenha conhecimento de ele ter cometido um pecado grave pelo qual possa ser expulso, demonstra flagrante desrespeito pela ordem teocrática. Por exemplo, talvez seja extremamente preguiçoso ou crítico, ou um tagarela que sempre ‘se intromete no que não lhe diz respeito’. ([2 Tes. 3:11]) Pode ser também alguém que trama tirar proveito material de outros ou se envolve em entretenimento flagrantemente impróprio. A conduta desordeira não é algo que pode ser tratado apenas com a aplicação de conselhos bíblicos e demonstração de amor; em vez disso, é grave o bastante para refletir mal sobre a congregação e tem o potencial de contaminar outros cristãos.

Depois de advertir a pessoa várias vezes e de constatar que ela persiste em desconsiderar princípios bíblicos bem-estabelecidos, os anciãos talvez decidam providenciar um discurso à congregação, dando conselhos apropriados a respeito da conduta desordeira. Os anciãos usarão de razoabilidade e discernimento ao determinar se certa situação é tão séria e perturbadora que justifique um discurso de alerta. O nome da pessoa não será mencionado nesse discurso. Mas aqueles que estiverem a par da situação descrita no discurso acatarão o alerta e limitarão seus contatos sociais com tais pessoas.

A preocupação amorosa e a firmeza dos membros fiéis da congregação poderão realmente levar os que andam desordeiramente à vergonha e ao arrependimento. Quando ficar bem evidente que ele abandonou seu proceder desordeiro, não será mais necessário tratá-lo como alguém de quem se tomou nota.

COMO CUIDAR DE TRANSGRESSÕES GRAVES

Após ter dado os passos delineados em Mateus 18:15, 16, um irmão ou uma irmã talvez relate aos anciãos um caso de transgressão grave não-resolvido. ([Mat. 18:17]) Ou alguns talvez procurem os anciãos para confessar seus próprios pecados ou relatar o que sabem a respeito de uma transgressão de outra pessoa. ([Lev. 5:1;][Tia. 5:16]) Independentemente de como os anciãos fiquem sabendo duma transgressão grave cometida por um membro batizado da congregação, dois anciãos farão uma averiguação inicial. Se ficar estabelecido que o assunto tem fundamento e houver evidência de que realmente foi cometido um pecado grave, o corpo de anciãos nomeará uma comissão judicativa de pelo menos três anciãos para cuidar do assunto. Sobre transgressões graves cometidas por uma pessoa não-batizada, veja as páginas 157-8.

Ao passo que cuidam atentamente do rebanho, procurando protegê-lo contra indivíduos potencialmente perigosos em sentido espiritual, os anciãos também se esforçam em usar habilmente a Palavra de

^ 2 Tes. 3:6 Ora, nós vos ordenamos, irmãos, no nome do Senhor Jesus Cristo, que vos retireis de todo irmão que andar desordeiramente e não segundo a tradição que recebestes de nós.

^ 2 Tes. 3:14, 15 Mas, se alguém não for obediente à nossa palavra por intermédio desta carta, tomai nota de tal, parai de associar-vos com ele, para que fique envergonhado. 15 Contudo, não o considereis como inimigo, mas continuai a admoestá-lo como irmão.

^ 2 Tes. 3:11 Pois ouvimos que certos estão andando desordeiramente entre vós, não trabalhando nada, mas intrometendo-se no que não lhes diz respeito.

^ Mat. 18:15, 16 “Outrossim, se o teu irmão cometer um pecado, vai expor a falta dele entre ti e ele só. Se te escutar, ganhaste o teu irmão. 16 Mas, se não te escutar, toma contigo mais um ou dois, para que, pela boca de duas ou três testemunhas, todo assunto seja estabelecido.

^ Mat. 18:17 Se não os escutar, fala à congregação. Se não escutar nem mesmo a congregação, seja ele para ti apenas como homem das nações e como cobrador de impostos.

^ Lev. 5:1 “‘Ora, caso uma alma peque por ter ouvido uma maldição pública, e seja testemunha, ou tenha presenciado isso ou veio a sabê-lo, então, se não o relatar, terá de responder pelo seu erro.

^ Tia. 5:16 Portanto, confessai abertamente os vossos pecados uns aos outros e orai uns pelos outros, para que sejais sarados. A súplica do justo, quando em operação, tem muita força.

^ ***w04 1/7 pp. 30-31 Perguntas dos Leitores***

Perguntas dos Leitores

Em 2 Coríntios 6:14, a quem Paulo se referiu ao usar o termo “incrédulos”?

Lemos em 2 Coríntios 6:14: “Não vos ponhais em jugo desigual com incrédulos.” Ao examinar o contexto, torna-se evidente que Paulo estava falando de pessoas que evidentemente não faziam parte da congregação cristã. Esse conceito é apoiado por outros versículos bíblicos, que fornecem evidência de como Paulo usou o termo “incrédulo” ou “incrédulos”.

Por exemplo, Paulo repreendeu cristãos por terem ido a juízo “perante incrédulos”. (1 Coríntios 6:6) Nesse caso, os incrédulos eram os juízes dos tribunais de Corinto. Na sua segunda carta, Paulo declarou que Satanás “tem cegado as mentes dos incrédulos”. Os olhos de tais incrédulos estão ‘vendados’ como que por um véu para não verem as boas novas. Esses incrédulos não fizeram nada para servir a Jeová, pois Paulo explicou antes: “Quando há um retorno a Jeová, é retirado o véu.” — 2 Coríntios 3:16;[4:4].

Alguns incrédulos estão envolvidos na violação da lei ou em idolatria. (2 Coríntios 6:15, 16) No entanto, nem todos os incrédulos se opõem aos servos de Jeová. Alguns mostram interesse na verdade. Muitos têm cônjuge cristão e se sentem felizes de continuar com ele, ou ela. (1 Coríntios 7:12-14;[10:27;][14:22-25;] 1 Pedro 3:1, 2) No entanto, Paulo sempre aplica o termo “incrédulo” a pessoas que, como já mencionado, não fazem parte da congregação cristã, constituída por “crentes no Senhor”. — [Atos 2:41;][5:14;][8:12, 13].

O princípio encontrado em 2 Coríntios 6:14 serve de guia valioso para os cristãos em todos os campos da vida e é muitas vezes citado como conselho sábio para os cristãos que procuram um cônjuge. (Mateus 19:4-6) O cristão dedicado e batizado sabiamente não procura um cônjuge entre os incrédulos, visto que seus valores, objetivos e crenças são muito diferentes dos de um cristão verdadeiro.

Que dizer, porém, dos que estudam a Bíblia e se associam com a congregação cristã? Que dizer dos que são publicadores não-batizados? São eles incrédulos? Não. As pessoas que aceitaram a verdade das boas novas e fazem progresso constante para o batismo não devem ser chamadas de incrédulos. (Romanos 10:10; 2 Coríntios 4:13) Cornélio, antes de seu batismo, foi chamado de “homem devoto e que temia a Deus”. — [Atos 10:2].

Seria então sábio que um cristão dedicado procurasse um relacionamento romântico e se casasse com alguém que foi aprovado como publicador não-batizado, visto que, estritamente falando, o conselho de Paulo, registrado em 2 Coríntios 6:14, não se aplicaria nesse caso? Não, não seria sábio. Por quê? Por causa do conselho direto que Paulo deu a respeito das viúvas cristãs. Paulo escreveu: “Ela está livre para se casar com quem quiser, somente no Senhor.” (1 Coríntios 7:39) Em harmonia com esse conselho, exorta-se cristãos dedicados a procurar um cônjuge apenas entre os que estão “no Senhor”.

Qual é o significado da expressão “no Senhor” e da frase relacionada, “em Cristo”? Paulo falou em Romanos 16:8-10 e em Colossenses 4:7 a respeito daqueles que estavam “em Cristo” ou “no Senhor”. Ao ler esses versículos, notará que esses eram ‘colaboradores’, ‘aprovados’, ‘amados irmãos’, ‘fiéis ministros’ e ‘co-escravos’.

Quando é que alguém se torna “escravo no Senhor”? Isso acontece quando ele voluntariamente faz o que um escravo tem de fazer e nega-se a si mesmo. Jesus explicou: “Se alguém quer vir após mim negue-se a si mesmo e apanhe a sua estaca de tortura, e siga-me continuamente.” ([Mateus 16:24]) A pessoa começa a seguir a Cristo e se sujeitar plenamente à vontade de Deus quando se dedica a Ele. Depois, apresenta-se para o batismo e se torna ministro ordenado, tendo uma condição aprovada perante Jeová Deus.* Portanto, ‘casar-se no Senhor’ significa casar-se com alguém que já demonstrou que realmente é crente, um dedicado “escravo de Deus e do Senhor Jesus Cristo”. — [Tiago 1:1].

Quem estuda a Bíblia com as Testemunhas de Jeová e faz bom progresso espiritual merece ser elogiado. No entanto, ainda não se dedicou a Jeová, nem se entregou a uma vida de serviço e de sacrifício. Ainda está fazendo as mudanças necessárias. Precisa levar a cabo as principais mudanças envolvidas em se tornar cristão dedicado e batizado antes de pensar em outra grande mudança na vida, tal como o casamento.

Seria aconselhável que um cristão namorasse alguém que acha estar fazendo bom progresso no seu estudo da Bíblia — talvez com a intenção de esperar até que a pessoa se batize e depois se casar com ela? Não. A pessoa que estuda a Bíblia pode ser levada a querer se batizar por motivos errados, caso perceba que um cristão dedicado quer casar-se com ela, mas que só fará isso depois de ela se batizar.

Na maioria dos casos, a pessoa é publicador não-batizado apenas por um tempo limitado, até progredir ao batismo. De modo que o conselho acima, de se casar somente no Senhor, não é desarrazoado. E se alguém já atingiu a idade para se casar, foi criado numa família cristã, é ativo na congregação por vários anos e serve como publicador não-batizado? Se esse for o caso, o que o impediu de dedicar a sua vida a Jeová? Por que hesita em tomar esse passo? Será que tem dúvidas? Embora não seja descrente, não se pode dizer que ele esteja “no Senhor”.

O conselho de Paulo a respeito do casamento é para nosso bem. ([Isaías 48:17]) Quando ambos os prospectivos cônjuges já fizeram uma dedicação a Jeová, o comprometimento que existe entre os dois tem uma sólida base espiritual. Eles compartilham os mesmos valores e têm os mesmos objetivos. Isso contribui muito para uma união feliz. Além disso, por se ‘casarem no Senhor’, mostram lealdade a Jeová, e isso resulta em bênçãos duradouras, pois ‘com alguém leal Jeová agirá com lealdade’. — [Salmo 18:25].

[Nota(s) de rodapé]

^ parágrafo 10 Para os cristãos ungidos, a quem Paulo escreveu inicialmente, ser “escravo no Senhor” envolvia também receber a unção como filhos de Deus e irmãos de Cristo.

[Foto na página 31]

‘Com alguém leal Jeová agirá com lealdade’

^ 2 Cor. 6:14 Não vos ponhais em jugo desigual com incrédulos. Pois, que associação tem a justiça com o que é contra a lei? Ou que parceria tem a luz com a escuridão?

^ 2 Cor. 6:14 Não vos ponhais em jugo desigual com incrédulos. Pois, que associação tem a justiça com o que é contra a lei? Ou que parceria tem a luz com a escuridão?

^ 1 Cor. 6:6 mas irmão vai a juízo contra irmão, e isso perante incrédulos?

^ 2 Cor. 3:16 Mas, quando há um retorno a Jeová, é retirado o véu.

^ 2 Cor. 4:4 entre os quais o deus deste sistema de coisas tem cegado as mentes dos incrédulos, para que não penetre o brilho da iluminação das gloriosas boas novas a respeito do Cristo, que é a imagem de Deus.

^ 2 Cor. 6:15, 16 Além disso, que harmonia há entre Cristo e Belial? Ou que quinhão tem o fiel com o incrédulo? 16 E que acordo tem o templo de Deus com os ídolos? Pois nós somos templo dum Deus vivente; assim como Deus disse: “Residirei entre eles e andarei entre [eles], e eu serei o seu Deus, e eles serão o meu povo.”

^ 1 Cor. 7:12-14 Mas, aos outros digo eu, sim, eu, não o Senhor: Se algum irmão tiver esposa incrédula, e ela, contudo, estiver disposta a morar com ele, que ele não a deixe; 13 e a mulher que tiver marido incrédulo, e ele, contudo, estiver disposto a morar com ela, não deixe seu marido. 14 Pois o marido incrédulo está santificado em relação à [sua] esposa, e a esposa incrédula está santificada em relação ao irmão; de outro modo, os vossos filhos seriam realmente impuros, mas agora são santos.

^ 1 Cor. 10:27 Se algum dos incrédulos vos convidar e desejais ir, passai a comer de tudo o que se põe diante de vós, não fazendo indagação por causa da vossa consciência.

^ 1 Cor. 14:22-25 Conseqüentemente, as línguas são para sinal, não para os crentes, mas para os incrédulos, ao passo que o profetizar não é para os incrédulos, mas para os crentes. 23 Portanto, se a congregação inteira se reunir num só lugar e todos falarem em línguas, mas entrarem pessoas comuns ou incrédulos, não dirão que estais loucos? 24 Mas, se todos estiverdes profetizando e entrar qualquer incrédulo ou pessoa comum, é repreendido por todos, é examinado de perto por todos; 25 os segredos do seu coração se tornarão manifestos, de modo que se prostrará sobre o [seu] rosto e adorará a Deus, declarando: “Deus está realmente entre vós.”

^ 1 Ped. 3:1, 2 Da mesma maneira vós, esposas, estai sujeitas aos vossos próprios maridos, a fim de que, se alguns não forem obedientes à palavra, sejam ganhos sem palavra, por intermédio da conduta de [suas] esposas, 2 por terem sido testemunhas oculares de sua conduta casta, junto com profundo respeito.

^ Atos 2:41 Portanto, os que abraçaram de coração a sua palavra foram batizados, e naquele dia acrescentaram-se cerca de três mil almas.

^ Atos 5:14 Mais do que isso, os crentes no Senhor continuavam a ser acrescidos, multidões [deles], tanto de homens como de mulheres;

^ Atos 8:12, 13 Mas, quando acreditaram em Filipe, que estava declarando as boas novas do reino de Deus e do nome de Jesus Cristo, passaram a ser batizados, tanto homens como mulheres. 13 O próprio Simão também se tornou crente, e, tendo sido batizado, assistia constantemente Filipe; e ele pasmava-se, observando a ocorrência de sinais e grandes obras poderosas.

^ 2 Cor. 6:14 Não vos ponhais em jugo desigual com incrédulos. Pois, que associação tem a justiça com o que é contra a lei? Ou que parceria tem a luz com a escuridão?

^ Mat. 19:4-6 Em resposta, ele disse: “Não lestes que aquele que os criou desde [o] princípio os fez macho e fêmea, 5 e disse: ‘Por esta razão deixará o homem seu pai e sua mãe, e se apegará à sua esposa, e os dois serão uma só carne’? 6 De modo que não são mais dois, mas uma só carne. Portanto, o que Deus pôs sob o mesmo jugo, não o separe o homem.”

^ Rom. 10:10 Porque com o coração se exerce fé para a justiça, mas com a boca se faz declaração pública para a salvação.

^ 2 Cor. 4:13 Agora, visto que temos o mesmo espírito de fé como aquele de que está escrito: “Exerci fé, por isso falei”, nós também exercemos fé e por isso falamos,

^ Atos 10:2 homem devoto e que temia a Deus, junto com toda a sua família, e ele fazia muitas dádivas de misericórdia ao povo e fazia continuamente súplica a Deus.

^ 2 Cor. 6:14 Não vos ponhais em jugo desigual com incrédulos. Pois, que associação tem a justiça com o que é contra a lei? Ou que parceria tem a luz com a escuridão?

^ 1 Cor. 7:39 A esposa está amarrada durante todo o tempo em que seu marido estiver vivo. Mas, se o seu marido adormecer [na morte], ela está livre para se casar com quem quiser, somente no Senhor.

^ Rom. 16:8-10 Dai os meus cumprimentos a Amplíato, meu amado no Senhor. 9 Cumprimentai Urbano, nosso colaborador em Cristo, e meu amado Estáquis. 10 Cumprimentai Apeles, o aprovado em Cristo. Cumprimentai os da família de Aristóbulo.

^ Col. 4:7 Tíquico, [meu] amado irmão, e fiel ministro, e co-escravo no Senhor, vos fará saber todos os meus negócios.

^ Mat. 16:24 Jesus disse então aos seus discípulos: “Se alguém quer vir após mim negue-se a si mesmo e apanhe a sua estaca de tortura, e siga-me continuamente.

^ Tia. 1:1 Tiago, escravo de Deus e do Senhor Jesus Cristo, às doze tribos que estão espalhadas: Cumprimentos!

^ Isa. 48:17 Assim disse Jeová, teu Resgatador, o Santo de Israel: “Eu, Jeová, sou teu Deus, Aquele que te ensina a tirar proveito, Aquele que te faz pisar no caminho em que deves andar.

^ Sal. 18:25 Com alguém leal agirás com lealdade; Com o varão vigoroso, sem defeito, procederás sem defeito;

^ ***w97 15/4 p. 24 Casamentos que honram a Jeová***

qualquer outra época do ano não dão certo. Trata-se duma superstição sem fundamento, porque muitos casais que servem a Jeová de forma unida e alegre não casaram na temporada tradicional. Não acreditamos em sorte ou em azar. (Isaías 65:11; Colossenses 2:8) Quem marca o casamento de acordo com as superstições dos parentes descrentes não os ajuda a ver a diferença entre a verdade e a mentira. Isto é ponto pacífico: os cristãos podem casar em qualquer mês.

Quando se programa um discurso de casamento para depois da indispensável cerimônia civil, não é bom que se passem muitos dias entre os dois eventos. O casal que quer o discurso de casamento no Salão do Reino deve, com boa antecedência, pedir aos anciãos da congregação autorização para usar o salão. Os anciãos deverão certificar-se de que a maneira em que a cerimônia será conduzida os deixe de consciência limpa. A hora do discurso não deve atrapalhar nenhuma atividade congregacional. O orador escolhido para o discurso de casamento precisa conversar antes com os noivos para dar sugestões e certificar-se de que não haja impedimentos morais ou legais ao casamento e que concorda com os preparativos para uma reunião social após o discurso. O discurso deve durar mais ou menos meia hora e ser proferido com dignidade, frisando-se o aspecto espiritual. O discurso, sem dúvida alguma, é mais importante do que a recepção que talvez seja oferecida.

A cerimônia de casamento entre cristãos é uma boa oportunidade de mostrar que ‘não fazemos parte do mundo’. ([João 17:14;][Tiago 1:27]) Deve ficar evidente que somos ordeiros. Isso significa que cumprimos horários e não deixamos os outros esperando, possivelmente transtornando atividades congregacionais. Está aí algo em que sobretudo a noiva deve pensar, porque os parentes não-cristãos talvez a incentivem a atrasar-se — como se isso realçasse sua importância. Sendo pontual, a cristã madura demonstra que qualidades espirituais, como humildade e consideração, são importantes para ela. Também é importante que haja ordem quando se convida um fotógrafo para registrar a ocasião. Convém pedir que o fotógrafo use paletó, gravata e calças sociais e que não cause perturbação durante o discurso ao tirar fotografias. Não se devem tirar fotos durante a oração. Sermos ordeiros honra a Jeová e dá bom testemunho. Não é preciso tentar amoldar-se a formalidades sociais que eclipsariam o verdadeiro significado do evento.

A recepção não é um requisito para o casamento dar certo, mas não há objeção bíblica a se oferecer uma. No entanto, a recepção entre os genuínos cristãos é diferente das recepções, no mundo, que se caracterizam por extravagância, bebedeira, comilança, música turbulenta, danças sugestivas e até brigas. A Bíblia classifica as “festanças” como obra da carne. ([Gálatas 5:21]) É mais fácil controlar devidamente quando a recepção

^ Isa. 65:11 “Mas vós sois os que abandonais a Jeová, os que vos esqueceis do meu santo monte, os que pondes em ordem uma mesa para o deus da Boa Sorte e os que estais enchendo vinho misturado para o deus do Destino.

^ Col. 2:8 Acautelai-vos: talvez haja alguém que vos leve embora como presa sua, por intermédio de filosofia e de vão engano, segundo a tradição de homens, segundo as coisas elementares do mundo e não segundo Cristo;

^ João 17:14 Tenho-lhes dado a tua palavra, mas o mundo os tem odiado, porque não fazem parte do mundo, assim como eu não faço parte do mundo.

^ Tia. 1:27 A forma de adoração que é pura e imaculada do ponto de vista de nosso Deus e Pai é esta: cuidar dos órfãos e das viúvas na sua tribulação, e manter-se sem mancha do mundo.

^ Gál. 5:21 invejas, bebedeiras, festanças e coisas semelhantes a estas. Quanto a tais coisas, aviso-vos de antemão, do mesmo modo como já vos avisei de antemão, de que os que praticam tais coisas não herdarão o reino de Deus.

^ ***w84 15/10 pp. 13-14 Casamentos cristãos que dão alegria***

Quando este for o caso, é melhor que o discurso se realize logo após o casamento civil.*

13. Se a celebração for confiada a um ancião cristão, o que provavelmente haverá antes do casamento?

13 Alguns países autorizam ministros das Testemunhas de Jeová a celebrar casamentos. Em geral são realizados por anciãos congregacionais, homens de experiência, perspicácia, madureza e conhecimento da Palavra de Deus. O ancião a quem se solicita celebrar provavelmente se reunirá de antemão com os noivos. Estes, naturalmente, desejarão assegurar ao ancião de que nada os impede, moral ou legalmente, de se casarem. Ele talvez ofereça conselhos bíblicos sadios e recomendações paternais. Também, provavelmente desejará considerar com eles os arranjos para a cerimônia, ou para alguma reunião social posterior, visto que desejará ter uma consciência limpa quanto a esse acontecimento em que é solicitado a cumprir um papel importante. — Provérbios 1:1-4;[2:1;][3:1;][5:15-21;] Hebreus 13:17, 18.

14. Que tipo de discursos de casamento são apropriados?

14 Quer precedido de uma cerimônia civil, quer não, um discurso de casamento por um ministro das Testemunhas de Jeová pode ajudar a enfatizar que, desde o início, o casamento deve ter um aspecto espiritual. Tais discursos não são longos, como que abrangendo tudo o que a Bíblia diz sobre casamento, tampouco devem ser fortemente carregados de humor ou de louvor excessivo ao casal. O conteúdo equilibrado, alegre e bíblico desses discursos pode beneficiar os nubentes, bem como todos os outros presentes.* — 2 Timóteo 3:16.

15. Em que sentido diferem os votos usados pelas Testemunhas de Jeová de outros votos usados hoje?

15 Votos fazem parte da maioria das cerimônias de casamento. Os que se usam em alguns casamentos mundanos “modernos” são uma mixórdia de poesias esquisitas, ou expressam conceitos idiossincráticos da vida. Um ensaio na revista Time sobre “Os Perigos dos Votos Simplistas” fala de um clérigo que perguntou: “Gina, você concorda em gostar mais de Pedro do que de chocolate?” Daí a Pedro: “Você concorda em gostar mais de Gina do que de ler o jornal?” O artigo acentuou, porém, que “o casamento é um assunto de interesse público” e deve dignificar o importante passo social dado. Nos casamentos de Testemunhas de Jeová, os votos se ajustarão às exigências da lei local. Onde é permitido, usam-se os seguintes votos, que honram a Deus, o Originador do casamento:

“Eu,——, aceito a ti,——, como minha esposa legítima, para amar e prezar em harmonia com a lei divina, conforme especificada nas Escrituras Sagradas para os maridos cristãos, pelo tempo que ambos vivermos juntos, na terra, segundo o arranjo marital de Deus.”

“Eu,——, aceito a ti,——, como meu marido legítimo, para amar e prezar, e respeitar profundamente, em harmonia com a lei divina, conforme especificada nas Escrituras Sagradas para as esposas cristãs, pelo tempo que ambos vivermos juntos, na terra, segundo o arranjo marital de Deus.”

Estes votos não devem ser alterados ou substituídos para satisfazer algum capricho do casal.*

CASAMENTOS NO SALÃO DO REINO

16, 17. (a) Qual o envolvimento dos anciãos nos casamentos realizados no Salão do Reino? ([Tiago 3:17]) (b) Por que é aconselhável tal envolvimento?

16 Ordena-se aos cristãos que se casem “somente no Senhor”. (1 Coríntios 7:39) Quando dois cristãos de condição aprovada na congregação desejam realizar seu casamento (ou, ter um discurso de casamento) no Salão do Reino, devem obter permissão do corpo de anciãos.* Esses homens não imporão seu gosto pessoal quanto a arranjos de casamento, mas, indagarão sobre os planos do casal para que nada seja feito no Salão que provavelmente perturbaria a congregação. — Veja 1 Coríntios 14:26-33.

17 Por exemplo, relataram-se coisas constrangedoras sobre casamentos não realizados no Salão do Reino. Antes de um destes, tocou-se música num volume bem alto, e a noiva, o noivo, e seus acompanhantes, entraram dançando no salão alugado. Os

^ parágrafo 13 Pro. 1:1-4 Os provérbios de Salomão, filho de Davi, rei de Israel, 2 para se conhecer sabedoria e disciplina, para se discernirem as declarações de entendimento, 3 para se receber a disciplina que dá perspicácia, justiça e juízo, e retidão, 4 para se dar argúcia aos inexperientes, conhecimento e raciocínio ao moço.

^ parágrafo 13 Pro. 2:1 Filho meu, se aceitares as minhas declarações e entesourares contigo os meus próprios mandamentos,

^ parágrafo 13 Pro. 3:1 Filho meu, não te esqueças da minha lei, e observe teu coração os meus mandamentos,

^ parágrafo 13 Pro. 5:15-21 Bebe água da tua própria cisterna e filetes de água do meio do teu próprio poço. 16 Porventura se deviam espalhar teus mananciais portas afora, [tuas] correntes de água nas próprias praças públicas? 17 Que mostrem ser somente para ti e não para os estranhos contigo. 18 Mostre-se abençoada a tua fonte de água e alegra-te com a esposa da tua mocidade, 19 gama amável e encantadora cabra-montesa. Inebriem-te os seus próprios seios todo o tempo. Que te extasies constantemente com o seu amor. 20 Portanto, meu filho, por que te devias extasiar com uma mulher estranha ou abraçar o seio duma mulher estrangeira? 21 Porque os caminhos do homem estão diante dos olhos de Jeová e ele contempla todos os seus trilhos.

^ parágrafo 13 Heb. 13:17, 18 Sede obedientes aos que tomam a dianteira entre vós e sede submissos, pois vigiam sobre as vossas almas como quem há de prestar contas; para que façam isso com alegria e não com suspiros, porque isso vos seria prejudicial. 18 Fazei orações por nós, pois confiamos em ter uma consciência honesta, visto que queremos comportar-nos honestamente em todas as coisas.

^ parágrafo 14 2 Tim. 3:16 Toda a Escritura é inspirada por Deus e proveitosa para ensinar, para repreender, para endireitar as coisas, para disciplinar em justiça,

^ Tia. 3:17 Mas a sabedoria de cima é primeiramente casta, depois pacífica, razoável, pronta para obedecer, cheia de misericórdia e de bons frutos, sem parcialidade, sem hipocrisia.

^ parágrafo 16 1 Cor. 7:39 A esposa está amarrada durante todo o tempo em que seu marido estiver vivo. Mas, se o seu marido adormecer [na morte], ela está livre para se casar com quem quiser, somente no Senhor.

^ parágrafo 16 1 Cor. 14:26-33 Que há de ser feito, então, irmãos? Ao vos reunirdes, um tem salmo, outro tem ensino, outro tem revelação, outro tem língua, outro tem interpretação. Que todas as coisas ocorram para edificação. 27 E, se alguém falar numa língua, seja isso limitado a dois ou no máximo três, e por turnos; e traduza alguém. 28 Mas, se não houver tradutor, então fique calado na congregação e fale consigo mesmo e com Deus. 29 Outrossim, falem dois ou três profetas, e que os outros discirnam o significado. 30 Mas, se outro tiver revelação enquanto está sentado ali, fique calado o primeiro. 31 Pois todos vós podeis profetizar um por um, para que todos aprendam e todos sejam encorajados. 32 E [os dons do] espírito dos profetas hão de ser controlados pelos profetas. 33 Pois Deus não é [Deus] de desordem, mas de paz. Como em todas as congregações dos santos,

^ parágrafo 12 Se passar um período longo, pessoas na comunidade talvez se escandalizem com o proceder do casal quer este no ínterim tenha vivido como marido e esposa quer se tenha refreado disso. — 2 Coríntios 6:3

^ parágrafo 14 Matéria bíblica em que esses discursos se podem basear encontra-se em A Sentinela de 15 de setembro de 1969, páginas 558-63; 1.° de novembro de 1974. Páginas 658-61; 15 de setembro de 1977, páginas 556-69.

^ parágrafo 15 Se o casamento tiver sido solenizado por uma autoridade civil e um pouco mais tarde for seguido de um discurso de casamento, cristão, o ministro pode mencionar que os passos legais já foram dados. Alguns casais, ainda assim, preferem repetir esses votos diante de Deus e da congregação.

^ parágrafo 16 Ocasionalmente, duas pessoas que servem a Deus e aguardam uma assembléia para ser batizadas têm sido casadas no Salão do Reino.

^ 2 Cor. 6:3 De modo algum damos qualquer causa para tropeço, para que não se ache falta no nosso ministério;

^ ***w06 15/10 pp. 19-20 Casamentos honrosos à vista de Deus e do homem***

8. Qual é o tempo de validade do casamento, e que atitude das Testemunhas de Jeová reflete esse entendimento?

8 Aos olhos de Deus, quando dois cristãos se casam de maneira legal e reconhecida, essa união é permanente. Assim, as Testemunhas de Jeová não repetem o mesmo casamento por meio de múltiplas cerimônias legais, nem renovam os votos maritais, como nos aniversários de 25 ou de 50 anos de casados. ([Mateus 5:37]) (Algumas religiões não reconhecem a legalidade do casamento civil, afirmando que o casamento só é válido se um sacerdote ou clérigo realiza um ritual ou declara o casal marido e mulher.) Em muitos países, o governo autoriza um ministro das Testemunhas de Jeová a realizar casamentos. Nesse caso, ele provavelmente desejará fazer isso junto com um discurso de casamento no Salão do Reino. Esse é o centro da adoração verdadeira local e um lugar apropriado para um discurso sobre essa união instituída por Jeová Deus.

^ parágrafo 8 Mat. 5:37 Deixai simplesmente que a vossa palavra Sim signifique Sim, e o vosso Não, Não; pois tudo o que for além disso é do iníquo.

^ ***km 11/08 p. 3 Perguntas Respondidas***

Perguntas Respondidas

▪ Se um casal quiser usar o Salão do Reino para realizar seu casamento, que assuntos devem ser considerados com os anciãos?

Quando casamentos são planejados levando em conta princípios bíblicos, eles trazem honra a Jeová. Isso se dá em especial com casamentos realizados no Salão do Reino, visto que, para a comunidade, tudo o que acontece ali é um reflexo de nossa organização. Para que “todas as coisas ocorram decentemente e por arranjo”, é apropriado que os anciãos locais conversem com os noivos sobre todos os assuntos relacionados ao uso do Salão do Reino. — [1 Cor. 14:40].

O casal que deseja usar o Salão do Reino para seu casamento deve enviar um pedido por escrito à Comissão de Serviço de uma congregação que usa aquele salão. Essa carta deve ser entregue com bastante antecedência, indicando a data e a hora que gostariam de usar o salão. Devem ter em mente que os anciãos não mudarão o horário das reuniões por causa do casamento. Além disso, os noivos devem ter boa reputação e estar vivendo em harmonia com os princípios bíblicos e com os padrões justos de Jeová.

A fim de se certificar que o casamento transmita uma impressão favorável sobre a dignidade de nosso Deus, o casal deve conversar com a Comissão de Serviço sobre os preparativos para o casamento antes de tomarem suas decisões. Embora os anciãos não tentem impor suas preferências, o casal deve acatar quaisquer ajustes sugeridos por eles caso haja algo questionável. Apenas músicas como as do nosso cancioneiro podem ser usadas. Deve-se ter aprovação também para a decoração do Salão do Reino e para a disposição dos assentos. Se o casamento for fotografado ou filmado, isso não deve diminuir a dignidade da ocasião. Os anciãos podem permitir um ensaio no Salão do Reino, desde que não interfira nas atividades da congregação. Não se devem colocar convites no quadro de anúncios. No entanto, os anciãos podem dar um breve anúncio na Reunião de Serviço para informar à congregação sobre a realização do casamento no Salão do Reino.

Embora não seja um requisito que as damas de honra e os padrinhos sejam batizados, não seria apropriado convidar para esses papéis pessoas que tenham um estilo de vida totalmente contrário aos princípios bíblicos ou uma conduta questionável. O casamento deve ser oficializado por um ancião designado, se disponível. [No Brasil, embora as leis locais facultem aos anciãos congregacionais obter permissão para celebrar casamento sem a presença de um juiz de paz, registrando-o posteriormente em cartório (casamento religioso com efeito civil), recomendamos que não adotem esse procedimento — conforme o anúncio em Nosso Ministério do Reino de novembro de 2006.] Por serem instrutores qualificados da Palavra de Deus, os anciãos são os mais habilitados para destacar princípios bíblicos que se aplicam a essa importante ocasião. — [1 Tim. 3:2].

Visto que a reputação do ancião que realizará o casamento também está envolvida, ele deve ser informado sobre os preparativos. É importante que se reúna com o casal para perguntar sobre a conduta moral deles durante o namoro. O casal deve ser franco e honesto em suas respostas. Se um dos noivos já foi casado, deve provar que está agora livre para se casar de novo, tanto em sentido bíblico como jurídico. ([Mat. 19:9]) Isso inclui mostrar ao ancião os documentos relacionados ao processo finalizado do divórcio.

Quando o casal se comunica de modo aberto com os anciãos e coopera plenamente com eles, o casamento será uma ocasião feliz para todos. — [Pro. 15:22;][Heb. 13:17].

^ 1 Cor. 14:40 Mas, que todas as coisas ocorram decentemente e por arranjo.

^ 1 Tim. 3:2 O superintendente, portanto, deve ser irrepreensível, marido de uma só esposa, moderado nos hábitos, ajuizado, ordeiro, hospitaleiro, qualificado para ensinar,

^ Mat. 19:9 Eu vos digo que todo aquele que se divorciar de sua esposa, exceto em razão de fornicação, e se casar com outra, comete adultério.”

^ Pro. 15:22 Há frustração de planos quando não há palestra confidencial, mas na multidão de conselheiros há consecução.

^ Heb. 13:17 Sede obedientes aos que tomam a dianteira entre vós e sede submissos, pois vigiam sobre as vossas almas como quem há de prestar contas; para que façam isso com alegria e não com suspiros, porque isso vos seria prejudicial.

^ ***w06 15/10 pp. 18-23 Casamentos honrosos à vista de Deus e do homem*** >>

Casamentos honrosos à vista de Deus e do homem

“Realizou-se uma festa de casamento em Caná . . . Jesus e seus discípulos foram também convidados para a festa de casamento.” — [JOÃO 2:1, 2].

1. O relato da presença de Jesus em Caná chama a atenção a que assunto?

JESUS, sua mãe e alguns de seus discípulos conheciam a alegria que um casamento honroso entre o povo de Deus pode proporcionar. Cristo até mesmo celebrizou certa festa de casamento por realizar nela seu primeiro milagre registrado, contribuindo para o prazer da ocasião. ([João 2:1-11]) Você talvez já tenha tido o prazer de comparecer a um casamento de cristãos que desejam servir a Jeová como casal feliz. É possível que você mesmo espere um dia ter um casamento assim, ou talvez queira contribuir para o sucesso do casamento de uma pessoa amiga. O que pode ser de ajuda nesse sentido?

2. Que informações a Bíblia contém sobre casamento?

2 Os cristãos descobriram que os conselhos da inspirada Palavra de Deus são muito úteis quando um homem e uma mulher pretendem casar-se. (2 Timóteo 3:16, 17) A Bíblia, obviamente, não pormenoriza como deve ser realizado um casamento cristão. Isso é compreensível, pois os costumes, e até mesmo as exigências legais, variam de acordo com o lugar e a época. Por exemplo, no Israel antigo, não havia cerimônia formal de casamento. No dia marcado, o noivo levava a noiva para a casa dele ou para a casa de seu pai. (Gênesis 24:67; Isaías 61:10;[Mateus 1:24]) Esse gesto público marcava o casamento, sem a cerimônia formal comum em muitos casamentos atuais.

3. A que evento em Caná Jesus deu sua contribuição?

3 Os israelitas identificavam esse passo como sendo o próprio casamento. Depois, talvez participassem numa festa comemorativa, como a mencionada em [João 2:1]. Muitas traduções da Bíblia vertem esse versículo mais ou menos assim: “Houve um casamento em Caná.” Mas a palavra no idioma original é bem traduzida por “festa de casamento”, ou “banquete de casamento”.* (Mateus 22:2-10;[25:10;][Lucas 14:8]) O relato deixa claro que Jesus foi a uma festa ligada a um casamento judaico e contribuiu para a alegria da ocasião. Um ponto-chave, porém, é que aquilo que constituía um casamento naquele tempo difere do que é comum hoje.

4. Que tipo de casamento alguns cristãos desejam, e por quê?

4 Em muitos países, os cristãos que desejam casar-se devem cumprir certas exigências legais. Uma vez feito isso, podem casar-se de qualquer forma que seja legalmente aceitável. Pode ser numa cerimônia pequena e simples conduzida por um juiz, um prefeito ou um ministro religioso autorizado pelo Estado. Alguns escolhem casar-se dessa maneira, talvez convidando alguns parentes ou amigos cristãos para servirem de testemunhas, ou apenas para compartilharem a alegria dessa ocasião importante. (Jeremias 33:11;[João 3:29]) Outros talvez prefiram não realizar uma festa muito grande, trabalhosa e de alto custo. Em vez disso, talvez programem uma refeição reservada para os mais íntimos. Seja qual for a preferência pessoal nesse respeito, é preciso reconhecer que outros cristãos maduros talvez tenham pontos de vista diferentes dos nossos. — Romanos 14:3, 4.

5. Por que muitos noivos cristãos apreciam ter um discurso de casamento, e o que esse discurso apresenta?

5 A maioria dos casais cristãos aprecia que seja proferido um discurso bíblico no seu casamento.* Eles reconhecem que Jeová é o originador do casamento e que sua Palavra oferece conselhos sábios para uma união bem-sucedida e feliz. (Gênesis 2:22-24; Marcos 10:6-9; Efésios 5:22-33) Além disso, a maioria dos casais deseja a presença de seus parentes e amigos cristãos nessa ocasião alegre. Mas como encarar a grande variedade de exigências legais, de procedimentos e até mesmo de costumes locais? Este artigo considerará situações que existem em várias partes do mundo. Algumas talvez sejam bem diferentes do que você conhece, ou do que se faz na sua região. No entanto, poderá notar certos princípios ou aspectos comuns que são importantes para os servos de Deus.

O casamento honroso atende às exigências legais

6, 7. Por que devemos interessar-nos pelos aspectos legais do casamento, e como podemos manifestar isso?

6 Apesar de Jeová ter originado o casamento, os governos humanos têm certa medida de controle sobre as ações dos que se casam. Isso é apropriado. Jesus disse: ‘Pagai a César as coisas de César, mas a Deus as coisas de Deus.’ ([Marcos 12:17]) Similarmente, o apóstolo Paulo orientou: “Toda alma esteja sujeita às autoridades superiores, pois não há autoridade exceto por Deus; as autoridades existentes acham-se colocadas por Deus nas suas posições relativas.” — Romanos 13:1;[Tito 3:1].

7 Na maioria dos países é “César” (as autoridades civis) que determina quem está apto para se casar. Assim, quando dois cristãos sem impedimento bíblico decidem se casar, eles conscienciosamente obedecem à lei local. Isso pode significar obter uma licença, usar um agente autorizado pelo Estado para realizar o casamento e talvez registrá-lo. Quando César Augusto exigiu um “registro”, José e Maria foram a Belém ‘a fim de serem registrados’. — [Lucas 2:1-5].

8. Qual é o tempo de validade do casamento, e que atitude das Testemunhas de Jeová reflete esse entendimento?

8 Aos olhos de Deus, quando dois cristãos se casam de maneira legal e reconhecida, essa união é permanente. Assim, as Testemunhas de Jeová não repetem o mesmo casamento por meio de múltiplas cerimônias legais, nem renovam os votos maritais, como nos aniversários de 25 ou de 50 anos de casados. ([Mateus 5:37]) (Algumas religiões não reconhecem a legalidade do casamento civil, afirmando que o casamento só é válido se um sacerdote ou clérigo realiza um ritual ou declara o casal marido e mulher.) Em muitos países, o governo autoriza um ministro das Testemunhas de Jeová a realizar casamentos. Nesse caso, ele provavelmente desejará fazer isso junto com um discurso de casamento no Salão do Reino. Esse é o centro da adoração verdadeira local e um lugar apropriado para um discurso sobre essa união instituída por Jeová Deus.

9. (a) Em caso de casamento no civil, o que o casal cristão talvez queira programar? (b) Que participação os anciãos podem ter nos preparativos de um casamento?

9 Em outros países, a lei exige que os noivos se casem numa repartição do governo, como, por exemplo, na prefeitura, ou perante um representante da lei. Em geral, os cristãos preferem que esse passo legal seja seguido de um discurso de casamento no Salão do Reino no mesmo dia, ou no dia seguinte. (Não desejarão que passem muitos dias entre a cerimônia civil e o discurso bíblico, pois já estarão casados perante Deus e o homem, incluindo a congregação cristã.) Os noivos que se casarem no civil e desejarem ter um discurso de casamento num determinado Salão do Reino devem pedir permissão prévia aos anciãos da Comissão de Serviço da Congregação. Além de se certificarem de que os noivos tenham boa reputação, esses superintendentes evitarão que a hora do discurso de casamento coincida com as reuniões regulares e com outras atividades no salão. (1 Coríntios 14:33,[40]) Eles darão atenção também a preparativos do salão que o casal talvez solicite e decidirão se será dado um anúncio a respeito de seu uso.

10. Se o casamento civil for obrigatório, como isso influirá no discurso de casamento?

10 O ancião que proferir o discurso de casamento deverá esforçar-se para mantê-lo num tom amigável, espiritualmente encorajador e digno. Se os noivos já se tiverem casado no civil, o orador deixará claro que a união se realizou de acordo com a lei de César. Se os votos de casamento não foram feitos na cerimônia civil, o casal talvez queira fazer isso durante o discurso.* Se a cerimônia civil incluiu votos, mas os recém-casados desejarem fazê-los também perante Jeová e a congregação, eles farão isso no tempo verbal passado, indicando que já foram ‘postos sob o mesmo jugo’. — [Mateus 19:6;][22:21].

11. Em certos lugares, como se efetua o casamento, e de que forma isso afeta o discurso de casamento?

11 Em certos lugares, a lei talvez não exija uma cerimônia de casamento, nem mesmo perante um agente do governo. O casamento se dá quando o casal apresenta a um funcionário do governo um formulário de registro de casamento assinado pelos noivos. Em seguida, registra-se um certificado de casamento. Assim o casal é considerado marido e mulher, e a data do certificado vale como data do casamento. Como já mencionado, o casal talvez queira que logo depois desse registro seja proferido um discurso bíblico no Salão do Reino. O irmão espiritualmente maduro escolhido para proferi-lo informará aos presentes que o registro efetuado pouco antes confirma a união do casal. O assunto dos votos será tratado de acordo com a explicação dada no parágrafo 10 e na sua nota de rodapé. Os presentes no Salão do Reino se alegrarão com o casal e se beneficiarão dos conselhos bíblicos apresentados. — Cântico de Salomão 3:11.

Casamento consuetudinário e civil

12. O que é um casamento consuetudinário, e o que é aconselhável fazer depois desse tipo de casamento?

12 Em alguns países, os casais se unem no que se pode chamar de casamento consuetudinário (ou tribal). Isso não se refere a duas pessoas que simplesmente vivem juntas, nem ao casamento consensual (ou por contrato), que pode ter certo grau de validade em alguns lugares, mas não é uma união cem por cento legal. Referimo-nos ao casamento realizado segundo os costumes publicamente aceitos de uma tribo ou de uma região. Talvez envolva o pleno pagamento e aceitação de um dote, que dá ao casal a condição de casados de maneira legal e bíblica. O governo considera tais casamentos consuetudinários aceitáveis, legais e de validade permanente. Depois, em geral é possível registrar esse casamento e, ao fazer isso, o casal talvez receba um certificado oficial. O registro pode oferecer proteção para o casal ou para a esposa, caso fique viúva, e para os filhos que venham a ter. A congregação incentivaria o casal a registrar seu casamento consuetudinário o mais breve possível. Curiosamente, parece que, sob a Lei mosaica, os casamentos e os nascimentos eram registrados oficialmente. — Mateus 1:1-16.

13. Depois de um casamento consuetudinário, o que é apropriado com relação a um discurso de casamento?

13 O casal unido pelo casamento consuetudinário torna-se marido e esposa legítimos. Como já mencionado, os cristãos que se casam legalmente dessa maneira talvez queiram programar um discurso de casamento, com votos conjugais, no Salão do Reino. Nesse caso, o orador informará que o casal já está casado em harmonia com as leis de César. Será proferido um só discurso. Estão envolvidos um só casamento, nesse caso a legalmente válida união consuetudinária (ou tribal), e um só discurso bíblico. Realizar esses dois eventos dentro de um período o mais próximo possível, de preferência no mesmo dia, contribuirá para honrar o casamento cristão na comunidade.

14. O que o cristão talvez decida fazer se puder escolher entre o casamento consuetudinário e o civil?

14 Em alguns países, nos quais o casamento consuetudinário é considerado legal, existe também a possibilidade de casamento civil (ou estatutário). O casamento civil, em geral, é realizado perante um agente do governo, podendo incluir tanto a declaração de votos conjugais como a assinatura de um registro. Alguns casais cristãos preferem esse casamento civil em vez de o consuetudinário. Não é obrigatório por lei se casar tanto num como no outro tipo de casamento, pois ambos têm validade legal. As informações nos parágrafos 9 e 10 a respeito do discurso de casamento e dos votos também se aplicam nesse caso. O mais importante é que o casal se case de modo honroso perante Deus e os homens. — [Lucas 20:25;] 1 Pedro 2:13, 14.

Mantenha a honra no casamento

15, 16. De que maneira a honra deve estar sempre presente no casamento?

15 Quando surgiu um problema no casamento de um rei persa, um alto conselheiro chamado Memucã deu uma sugestão que seria benéfica. ‘Que todas as esposas dêem honra aos seus maridos’, disse ele. ([Ester 1:20]) No casamento cristão, isso não precisa ser decretado por algum rei humano; as esposas desejam honrar seus maridos. Da mesma forma, os maridos cristãos atribuem honra a suas esposas e as ‘louvam’. (Provérbios 31:11,[30;][1 Pedro 3:7]) Tornar a honra parte do nosso casamento não deve ser algo que só venha a acontecer muitos anos depois de casados. Deve ser manifestada desde o início, sim, desde o dia do casamento.

16 O homem e a mulher — marido e esposa — não são os únicos que devem demonstrar honra no dia do casamento. Se um ancião cristão proferir um discurso de casamento, esse também deverá ser marcado pela honra. A palestra deve ser dirigida ao casal. Por dar honra ao casal, o orador não vai rechear sua palestra com piadas ou ditados populares. Não deve incluir comentários muito pessoais que causem constrangimento ao casal e aos ouvintes. Em vez disso, procurará ser caloroso e edificante, dando destaque ao Originador do casamento e seus notáveis conselhos. Realmente, uma palestra de casamento dignificante proferida por um ancião contribuirá para uma união que honra a Jeová Deus.

17. Por que o aspecto legal deve ser levado em conta no casamento cristão?

17 Você deve ter notado que este artigo contém muitos pontos sobre detalhes legais do casamento. Certos aspectos talvez não se apliquem diretamente na sua localidade. No entanto, todos nós devemos estar cientes da importância de que os procedimentos de casamento entre as Testemunhas de Jeová manifestem respeito pelas leis locais, pelas exigências de César. ([Lucas 20:25]) Paulo nos exorta: “Rendei a todos o que lhes é devido, a quem exigir imposto, o imposto; a quem exigir tributo, o tributo; . . . a quem exigir honra, tal honra.” ([Romanos 13:7]) Sim, é apropriado que os cristãos, desde o dia do casamento, honrem o arranjo que Deus aprova para os tempos atuais.

18. Que aspecto opcional do casamento merece atenção, e onde podemos encontrar informações a respeito?

18 Muitos casamentos cristãos são seguidos de uma reunião social — uma festa, uma refeição ou outro tipo de recepção. Lembre-se de que Jesus compareceu a um desses eventos. Se houver tal reunião, como os conselhos bíblicos podem nos ajudar para que esse aspecto também traga honra a Deus e reflita favoravelmente sobre os recém-casados e a congregação cristã? O próximo artigo considerará esse assunto.*

^ João 2:1, 2 Ora, no terceiro dia realizou-se uma festa de casamento em Caná da Galiléia, e a mãe de Jesus estava lá. 2 Jesus e seus discípulos foram também convidados para a festa de casamento.

^ parágrafo 1 João 2:1-11 Ora, no terceiro dia realizou-se uma festa de casamento em Caná da Galiléia, e a mãe de Jesus estava lá. 2 Jesus e seus discípulos foram também convidados para a festa de casamento. 3 Quando o vinho estava escasseando, a mãe de Jesus disse-lhe: “Eles não têm vinho.” 4 Mas Jesus disse-lhe: “Que tenho eu que ver contigo, mulher? Minha hora não chegou ainda.” 5 Sua mãe disse aos que ministravam: “O que ele vos disser, fazei.” 6 Acontece que havia ali seis talhas de pedra, para água, conforme exigidas pelas regras de purificação dos judeus, cada uma capaz de conter duas ou três medidas de líquidos. 7 Jesus disse-lhes: “Enchei com água as talhas.” E encheram-nas até em cima. 8 E ele lhes disse: “Tirai agora um pouco e levai-o ao diretor da festa.” Levaram-no assim. 9 Ora, quando o diretor da festa provou a água que tinha sido transformada em vinho, mas sem saber donde vinha, embora o soubessem os ministrantes que haviam tirado a água, o diretor da festa chamou o noivo 10 e disse-lhe: “Todo outro homem apresenta primeiro o vinho excelente, e, quando as pessoas ficam inebriadas, o inferior. Tu reservaste o vinho excelente até agora.” 11 Jesus realizou isso em Caná da Galiléia, como princípio dos seus sinais, e tornou manifesta a sua glória; e seus discípulos depositaram nele a sua fé.

^ parágrafo 2 2 Tim. 3:16, 17 Toda a Escritura é inspirada por Deus e proveitosa para ensinar, para repreender, para endireitar as coisas, para disciplinar em justiça, 17 a fim de que o homem de Deus seja plenamente competente, completamente equipado para toda boa obra.

^ parágrafo 2 Gên. 24:67 Isaque levou-a depois à tenda de Sara, sua mãe. Tomou assim Rebeca e ela se tornou sua esposa; e ele se enamorou dela, e Isaque encontrou consolo depois da perda de sua mãe.

^ parágrafo 2 Isa. 61:10 Sem falta, exultarei em Jeová. Minha alma jubilará em meu Deus. Pois ele me trajou das vestes de salvação; envolveu-me na túnica sem mangas da justiça, igual ao noivo que, à maneira sacerdotal, põe uma cobertura para a cabeça, e igual à noiva que se atavia com os seus adornos.

^ parágrafo 2 Mat. 1:24 José, acordando do sono, fez conforme o anjo de Jeová lhe indicara e levou sua esposa para casa.

^ parágrafo 3 João 2:1 Ora, no terceiro dia realizou-se uma festa de casamento em Caná da Galiléia, e a mãe de Jesus estava lá.

^ parágrafo 3 Mat. 22:2-10 “O reino dos céus tem-se tornado semelhante a um homem, um rei, que fez uma festa de casamento para seu filho. 3 E ele mandou os seus escravos chamar os convidados à festa de casamento, mas não quiseram vir. 4 Mandou novamente outros escravos, dizendo: ‘Dizei aos convidados: “Eis que tenho preparado o meu repasto, meus touros e animais cevados já foram abatidos e todas as coisas estão prontas. Vinde à festa de casamento.”’ 5 Mas eles, indiferentes, foram embora, um para o seu próprio campo, outro para o seu negócio comercial; 6 mas os restantes, agarrando os escravos dele, trataram-nos com insolência e os mataram. 7 “O rei, porém, ficou furioso e enviou os seus exércitos, e destruiu aqueles assassinos e queimou a cidade deles. 8 Depois disse aos seus escravos: ‘A festa de casamento, deveras, está pronta, mas os convidados não eram dignos. 9 Ide, portanto, às estradas que saem da cidade e convidai a qualquer que achardes para a festa de casamento.’ 10 Concordemente, esses escravos foram às estradas e ajuntaram a todos os que acharam, tanto iníquos como bons; e a sala para as cerimônias do casamento ficou cheia dos que se recostavam à mesa.

^ parágrafo 3 Mat. 25:10 Enquanto foram comprá-lo, chegou o noivo, e as virgens que estavam prontas entraram com ele para a festa de casamento; e a porta foi fechada.

^ parágrafo 3 Luc. 14:8 “Quando fores convidado por alguém para uma festa de casamento, não te deites no lugar mais destacado. Talvez ele tenha convidado ao mesmo tempo alguém mais distinto do que tu,

^ parágrafo 4 Jer. 33:11 o som de exultação e o som de alegria, a voz do noivo e a voz da noiva, a voz dos que dizem: “Elogiai a Jeová dos exércitos, porque Jeová é bom; pois a sua benevolência é por tempo indefinido!”’ “‘Trarão ofertas de agradecimento à casa de Jeová, pois trarei de volta os cativos da terra assim como no princípio’, disse Jeová.”

^ parágrafo 4 João 3:29 Quem tem a noiva é o noivo. No entanto, o amigo do noivo, estando em pé e ouvindo-o, tem muita alegria por causa da voz do noivo. Esta alegria minha, por isso, ficou completa.

^ parágrafo 4 Rom. 14:3, 4 Quem come não menospreze ao que não come, e quem não come não julgue aquele que come, pois Deus tem acolhido a esse. 4 Quem és tu para julgares o servo doméstico de outro? Para o seu próprio amo está em pé ou cai. Deveras, far-se-á que ele fique em pé, pois Jeová pode fazê-lo ficar em pé.

^ parágrafo 5 Gên. 2:22-24 E da costela que havia tirado do homem, Jeová Deus passou a construir uma mulher e a trazê-la ao homem. 23 O homem disse então: “Esta, por fim, é osso dos meus ossos E carne da minha carne. Esta será chamada Mulher, Porque do homem foi esta tomada.” 24 Por isso é que o homem deixará seu pai e sua mãe, e tem de se apegar à sua esposa, e eles têm de tornar-se uma só carne.

^ parágrafo 5 Mar. 10:6-9 No entanto, desde [o] princípio da criação ‘Ele os fez macho e fêmea. 7 Por esta razão deixará o homem seu pai e sua mãe, 8 e os dois serão uma só carne’; de modo que não são mais dois, mas uma só carne. 9 Portanto, o que Deus pôs sob o mesmo jugo, não o separe o homem.”

^ parágrafo 5 Efé. 5:22-33 As esposas estejam sujeitas aos seus maridos como ao Senhor, 23 porque o marido é cabeça de sua esposa, assim como também o Cristo é cabeça da congregação, sendo ele salvador [deste] corpo. 24 De fato, assim como a congregação está sujeita ao Cristo, também as esposas estejam [sujeitas] aos seus maridos, em tudo. 25 Maridos, continuai a amar as vossas esposas, assim como também o Cristo amou a congregação e se entregou por ela, 26 para que a santificasse, purificando-a com o banho de água por meio da palavra, 27 a fim de que apresentasse a congregação a si mesmo em todo o seu esplendor, não tendo nem mancha nem ruga, nem qualquer dessas coisas, mas para que fosse santa e sem mácula. 28 Deste modo, os maridos devem estar amando as suas esposas como aos seus próprios corpos. Quem ama a sua esposa, ama a si próprio, 29 pois nenhum homem jamais odiou a sua própria carne; mas ele a alimenta e acalenta, assim como também o Cristo faz com a congregação, 30 porque somos membros de seu corpo. 31 “Por esta razão deixará o homem [seu] pai e [sua] mãe e se apegará à sua esposa, e os dois se tornarão uma só carne.” 32 É grande este segredo sagrado. Agora estou falando com respeito a Cristo e à congregação. 33 Não obstante, também cada um de vós, individualmente, ame a sua esposa como a si próprio; por outro lado, a esposa deve ter profundo respeito pelo seu marido.

^ parágrafo 6 Mar. 12:17 Jesus disse então: “Pagai de volta a César as coisas de César, mas a Deus as coisas de Deus.” E começaram a maravilhar-se dele.

^ parágrafo 6 Rom. 13:1 Toda alma esteja sujeita às autoridades superiores, pois não há autoridade exceto por Deus; as autoridades existentes acham-se colocadas por Deus nas suas posições relativas.

^ parágrafo 6 Tito 3:1 Continua a lembrar-lhes que estejam sujeitos e sejam obedientes a governos e autoridades como governantes, que estejam prontos para toda boa obra,

^ parágrafo 7 Luc. 2:1-5 Ora, naqueles dias saiu um decreto da parte de César Augusto, para que toda a terra habitada se registrasse; 2 (este primeiro registro ocorreu quando Quirino era governador da Síria;) 3 e todos viajaram para se registrarem, cada um na sua própria cidade. 4 José, naturalmente, subiu também da Galiléia, da cidade de Nazaré, e foi à Judéia, à cidade de Davi, que se chama Belém, por ser membro da casa e família de Davi, 5 a fim de ser registrado com Maria, que lhe fora dada em casamento, conforme prometido, nesta ocasião já em estado avançado de gravidez.

^ parágrafo 8 Mat. 5:37 Deixai simplesmente que a vossa palavra Sim signifique Sim, e o vosso Não, Não; pois tudo o que for além disso é do iníquo.

^ parágrafo 9 1 Cor. 14:33 Pois Deus não é [Deus] de desordem, mas de paz. Como em todas as congregações dos santos,

^ parágrafo 9 1 Cor. 14:40 Mas, que todas as coisas ocorram decentemente e por arranjo.

^ parágrafo 10 Mat. 19:6 De modo que não são mais dois, mas uma só carne. Portanto, o que Deus pôs sob o mesmo jugo, não o separe o homem.”

^ parágrafo 10 Mat. 22:21 Disseram: “De César.” Então lhes disse ele: “Portanto, pagai de volta a César as coisas de César, mas a Deus as coisas de Deus.”

^ parágrafo 11 Cân. 3:11 “Saí e vede, ó filhas de Sião, o Rei Salomão com a grinalda que sua mãe lhe teceu no dia de seu casamento e no dia da alegria de seu coração.”

^ parágrafo 12 Mat. 1:1-16 O livro da história de Jesus Cristo, filho de Davi, filho de Abraão:  2 Abraão tornou-se pai de Isaque; Isaque tornou-se pai de Jacó; Jacó tornou-se pai de Judá e seus irmãos;  3 Judá tornou-se pai de Peres e de Zerá por meio de Tamar; Peres tornou-se pai de Esrom; Esrom tornou-se pai de Rão;  4 Rão tornou-se pai de Aminadabe; Aminadabe tornou-se pai de Nasom; Nasom tornou-se pai de Salmom;  5 Salmom tornou-se pai de Boaz por meio de Raabe; Boaz tornou-se pai de Obede por meio de Rute; Obede tornou-se pai de Jessé;  6 Jessé tornou-se pai de Davi, o rei.  Davi tornou-se pai de Salomão por meio da esposa de Urias;  7 Salomão tornou-se pai de Roboão; Roboão tornou-se pai de Abias; Abias tornou-se pai de Asa;  8 Asa tornou-se pai de Jeosafá; Jeosafá tornou-se pai de Jeorão; Jeorão tornou-se pai de Uzias;  9 Uzias tornou-se pai de Jotão; Jotão tornou-se pai de Acaz; Acaz tornou-se pai de Ezequias; 10 Ezequias tornou-se pai de Manassés; Manassés tornou-se pai de Amom; Amom tornou-se pai de Josias; 11 Josias tornou-se pai de Jeconias e seus irmãos, por ocasião da deportação para Babilônia. 12 Depois da deportação para Babilônia, Jeconias tornou-se pai de Sealtiel; Sealtiel tornou-se pai de Zorobabel; 13 Zorobabel tornou-se pai de Abiúde; Abiúde tornou-se pai de Eliaquim; Eliaquim tornou-se pai de Azor; 14 Azor tornou-se pai de Sadoque; Sadoque tornou-se pai de Aquim; Aquim tornou-se pai de Eliúde; 15 Eliúde tornou-se pai de Eleazar; Eleazar tornou-se pai de Matã; Matã tornou-se pai de Jacó; 16 Jacó tornou-se pai de José, marido de Maria, da qual nasceu Jesus, que é chamado Cristo.

^ parágrafo 14 Luc. 20:25 Disse-lhes ele: “De todos os modos, pois, pagai de volta a César as coisas de César, mas a Deus as coisas de Deus.”

^ parágrafo 14 1 Ped. 2:13, 14 Pela causa do Senhor, sujeitai-vos a toda criação humana: quer a um rei, como sendo superior, 14 quer a governadores, como enviados por ele para infligir punição a malfeitores, mas para louvar os que fazem o bem.

^ parágrafo 15 Ester 1:20 E o decreto emitido pelo rei terá de ser ouvido em todo o seu domínio real (pois ele é vasto) e as próprias esposas, todas, darão honra aos seus donos, tanto ao grande como ao pequeno.”

^ parágrafo 15 Pro. 31:11 Nela confia o coração do seu dono, e não há falta de lucro.

^ parágrafo 15 Pro. 31:30 O encanto talvez seja falso e a lindeza talvez seja vã; [mas] a mulher que teme a Jeová é a que procura louvor para si.

^ parágrafo 15 1 Ped. 3:7 Vós, maridos, continuai a morar com elas da mesma maneira, segundo o conhecimento, atribuindo-lhes honra como a um vaso mais fraco, o feminino, visto que sois também herdeiros com elas do favor imerecido da vida, a fim de que as vossas orações não sejam impedidas.

^ parágrafo 17 Luc. 20:25 Disse-lhes ele: “De todos os modos, pois, pagai de volta a César as coisas de César, mas a Deus as coisas de Deus.”

^ parágrafo 17 Rom. 13:7 Rendei a todos o que lhes é devido, a quem [exigir] imposto, o imposto; a quem [exigir] tributo, o tributo; a quem [exigir] temor, tal temor; a quem [exigir] honra, tal honra.

^ parágrafo 3 A mesma palavra podia ser usada para uma festa sem ser de casamento. — [Ester 9:22], Septuaginta.

^ parágrafo 5 As Testemunhas de Jeová usam um esboço para um discurso de casamento de 30 minutos intitulado “Casamento honroso à vista de Deus”. Baseia-se nos excelentes conselhos bíblicos contidos no livro O Segredo de Uma Família Feliz e em outras publicações das Testemunhas de Jeová. A palestra é proveitosa para os noivos e para todos os presentes à ocasião.

^ parágrafo 10 A menos que a lei local exija algo diferente, são usados os seguintes votos, que honram a Deus. Para o noivo: “Eu [nome do noivo] aceito a ti [nome da noiva] como minha esposa legítima, para amar e prezar em harmonia com a lei divina, conforme especificada nas Escrituras Sagradas para os maridos cristãos, pelo tempo que ambos vivermos juntos, na Terra, segundo o arranjo marital de Deus.” Para a noiva: “Eu [nome da noiva] aceito a ti [nome do noivo] como meu marido legítimo, para amar e prezar, e respeitar profundamente, em harmonia com a lei divina, conforme especificada nas Escrituras Sagradas para as esposas cristãs, pelo tempo que ambos vivermos juntos, na Terra, segundo o arranjo marital de Deus.”

^ parágrafo 18 Veja também o artigo “Aumente a alegria e a dignidade do dia de seu casamento”, na página 28.

^ Ester 9:22 segundo os dias em que os judeus descansaram dos seus inimigos e o mês que se lhes mudou de pesar em alegria e de pranto num dia bom, para os celebrarem como dias de banquetes e de alegria, e de enviar porções uns aos outros e dádivas aos pobres.

^ ***w06 15/10 pp. 23-27 Dê provas de sua fé por meio de sua conduta*** << >>

Dê provas de sua fé por meio de sua conduta

“A fé, se não tiver obras, está morta em si mesma.” — [TIAGO 2:17].

1. Por que os primeiros cristãos davam atenção tanto à fé como a obras?

OS PRIMEIROS cristãos, como um todo, deram provas de sua fé por meio de sua conduta. O discípulo Tiago exortou todos os cristãos: “Tornai-vos cumpridores da palavra e não apenas ouvintes”, acrescentando: “Assim como o corpo sem espírito está morto, assim também a fé sem obras está morta.” ([Tiago 1:22;][2:26]) Uns 35 anos depois que escreveu isso, muitos cristãos ainda davam provas de sua fé por meio de obras apropriadas. Infelizmente, porém, alguns não faziam isso. Jesus elogiou a congregação em Esmirna; mas, para muitos da congregação em Sardes, ele disse: “Conheço as tuas ações, de que tens a fama de estar vivo, mas estás morto.” — Revelação (Apocalipse) 2:8-11;[3:1].

2. O que o cristão deve perguntar a si mesmo com respeito à sua fé?

2 Sendo assim, Jesus incentivou os cristãos de Sardes — e por extensão a todos os que mais tarde leriam suas palavras — a demonstrar pela verdade cristã o mesmo amor que tinham no princípio e a se manterem despertos espiritualmente. (Revelação 3:2, 3) Cada um de nós pode se perguntar: ‘Que dizer das minhas ações? Será que indicam com clareza que estou fazendo o máximo para dar provas de minha fé por meio de tudo o que faço, até mesmo em assuntos não ligados diretamente à obra de pregação ou às reuniões congregacionais?’ ([Lucas 16:10]) Poderiam ser considerados muitos aspectos da vida, mas vamos ficar num só: reuniões sociais, incluindo as que em geral acontecem nos casamentos cristãos.

Pequenas reuniões sociais

3. Qual é o conceito da Bíblia sobre reuniões sociais?

3 A maioria de nós gosta de ser convidado para uma alegre reunião de cristãos. Jeová é o “Deus feliz” e deseja que seus servos também o sejam. (1 Timóteo 1:11) Ele fez com que Salomão incluísse na Bíblia a seguinte realidade: “Eu mesmo gabei a alegria, porque a humanidade não tem nada melhor debaixo do sol do que comer, e beber, e alegrar-se, e que isto os acompanhe no seu trabalho árduo pelos dias da sua vida.” (Eclesiastes 3:1,[4,][13;][8:15]) Essa alegria pode ser sentida numa refeição em família, ou em alguma pequena reunião social de adoradores verdadeiros. — [Jó 1:4, 5,][18;] Lucas 10:38-42;[14:12-14].

4. Que cuidados deve ter a pessoa que planeja uma reunião social?

4 Se você estiver planejando uma reunião social e for o responsável por ela, é preciso pensar bem sobre o que será programado, mesmo que convide apenas poucos irmãos na fé para uma refeição ou uma conversa amigável. (Romanos 12:13) Deverá certificar-se de que “todas as coisas ocorram decentemente”, guiadas pela “sabedoria de cima”. (1 Coríntios 14:40;[Tiago 3:17]) O apóstolo Paulo escreveu: “Quer comais, quer bebais, quer façais qualquer outra coisa, fazei todas as coisas para a glória de Deus. Guardai-vos para não vos tornardes causas de tropeço.” (1 Coríntios 10:31, 32) Que aspectos precisam de atenção especial? Considerá-los de antemão ajudará a garantir que o seu comportamento e o de seus convidados manifestem a fé em ação. — [Romanos 12:2].

Como será a reunião?

5. Por que o anfitrião deve ser especialmente cuidadoso no caso de bebidas alcoólicas e de música?

5 Muitos anfitriões se perguntam se devem, ou não, servir bebidas alcoólicas. Elas não são indispensáveis para uma reunião edificante. Lembre-se de que Jesus certa vez providenciou uma refeição para uma multidão que o procurou — ele multiplicou pão e peixe. O relato não diz que tenha providenciado vinho milagrosamente, embora pudesse ter feito isso. (Mateus 14:14-21) Caso decida servir bebidas alcoólicas numa reunião social, modere na quantidade e providencie boas alternativas para quem as preferir. (1 Timóteo 3:2, 3,[8;][5:23;][1 Pedro 4:3]) Jamais pressione uma pessoa a beber algo que para ela pode ser como uma ‘mordida de serpente’. (Provérbios 23:29-32) Que dizer da música? Se for programada, você certamente será bem seletivo na escolha, tanto do ritmo como da letra. (Colossenses 3:8;[Tiago 1:21]) Muitos cristãos descobriram que tocar Melodias do Reino, ou até mesmo cantar cânticos do Reino, promove um ambiente agradável. (Efésios 5:19, 20) E não deixe de controlar o volume para que a música não atrapalhe a conversa agradável nem perturbe os vizinhos. — [Mateus 7:12].

6. Como o anfitrião pode mostrar que sua fé é viva quando se trata de conversas ou outras atividades?

6 Numa reunião social, os cristãos podem conversar sobre vários assuntos, ler alguma coisa em voz alta ou relatar fatos interessantes. Se a conversa se desviar do aceitável, o anfitrião poderá, com tato, redirecioná-la. Deve também cuidar que nenhuma pessoa domine a conversa. Se notar essa tendência, poderá jeitosamente providenciar que outros também participem, talvez por incentivar os mais novos a se expressarem ou por levantar um assunto que permita vários comentários. Tanto jovens como adultos se agradarão desse aspecto da reunião. Se você como organizador do evento dirigir as coisas com sabedoria e tato, sua “razoabilidade” será reconhecida pelos presentes. (Filipenses 4:5) Perceberão que sua fé é viva, uma fé que influi em todas as fases de sua vida.

Festas de casamento

7. Por que o planejamento de uma festa de casamento merece consideração?

7 O casamento cristão é uma das ocasiões especiais de alegria. Os servos de Deus do passado, incluindo Jesus e seus discípulos, participavam em tais eventos alegres. (Gênesis 29:21, 22;[João 2:1, 2]) Em tempos recentes, porém, a experiência tem mostrado claramente que planejar as atividades sociais relacionadas com o casamento exige esforço especial para que reflitam bom senso e equilíbrio cristão. Mas tais atividades são aspectos normais da vida que dão aos cristãos a oportunidade de demonstrar a sua fé.

8, 9. De que modo os costumes em muitos casamentos confirmam o que lemos em 1 João 2:16, 17?

8 Muitos que não conhecem nem se importam com os princípios divinos encaram o casamento como ocasião para praticar exageros, ou talvez como um dia em que esses são tolerados. Numa revista européia, uma recém-casada disse a respeito de seu casamento estilo “realeza”: ‘Andamos numa carruagem puxada por quatro cavalos, seguida por 12 cabriolés e um coche com um conjunto tocando música. Depois tivemos uma refeição sofisticada e música excelente. Foi majestoso. Exatamente o que eu queria: ser rainha por um dia.’

9 Embora os costumes variem de acordo com o país, tais sentimentos confirmam o que o apóstolo João escreveu: “Tudo o que há no mundo — o desejo da carne, e o desejo dos olhos, e a ostentação dos meios de vida da pessoa — não se origina do Pai, mas origina-se do mundo.” Pode imaginar um casal cristão maduro desejar ter um casamento estilo “realeza” com uma suntuosa recepção de conto de fadas? Em vez disso, seu conceito deve levar em conta que “aquele que faz a vontade de Deus permanece para sempre”. — 1 João 2:16, 17.

10. (a) Para que uma festa de casamento seja razoável, por que é essencial o planejamento? (b) Como devem ser tomadas as decisões sobre quem convidar?

10 Os casais cristãos desejam ser tanto realistas como razoáveis, e a Bíblia pode ajudá-los. Por mais importante que seja o dia do casamento, eles sabem que é apenas o começo da vida conjugal de dois cristãos que têm a perspectiva de vida eterna. Não são obrigados a realizar uma grande festa de casamento. Se decidirem realizar uma festa, vão avaliar tanto as despesas como o tipo que essa será. ([Lucas 14:28]) Segundo os princípios bíblicos, o futuro marido será o cabeça no casamento. (1 Coríntios 11:3; Efésios 5:22, 23) Assim, ele é o principal responsável pela festa. É claro que ele amorosamente consultará sua futura esposa sobre assuntos tais como a lista de convidados. Pode não ser possível ou prático convidar todos os amigos e parentes; assim, talvez seja necessário tomar algumas decisões razoáveis nesse sentido. O casal deve poder confiar que, se não for possível convidar todos os irmãos na fé, esses vão entender isso e não se ofenderão. — Eclesiastes 7:9.

“Diretor da festa”

11. Que papel um “diretor da festa” pode desempenhar numa festa de casamento?

11 Se o casal decide dar uma festa para comemorar o casamento, o que pode fazer para garantir a dignidade da ocasião? Já por décadas as Testemunhas de Jeová reconhecem a sabedoria de incluir no evento um aspecto mencionado em relação à festa a que Jesus compareceu em Caná. Havia um “diretor da festa”, sem dúvida um concrente responsável. ( [João 2:9, 10]) Da mesma forma, um noivo sábio escolherá um cristão espiritualmente maduro para esse papel-chave. Depois de conhecer os desejos e as preferências do noivo, o diretor da festa poderá cuidar dos detalhes, tanto antes como durante o evento.

12. O que o noivo deve levar em conta com relação ao uso de bebidas alcoólicas?

12 Em harmonia com o que foi considerado no parágrafo 5, alguns noivos preferem não servir bebidas alcoólicas para evitar que um possível abuso comprometa a alegria e o sucesso da ocasião. (Romanos 13:13; 1 Coríntios 5:11) Mas se elas forem servidas, o noivo cuidará de que isso seja feito com moderação. Havia vinho no casamento a que Jesus compareceu em Caná, e ele supriu vinho da melhor qualidade. Curiosamente, o diretor da festa comentou: “Todo outro homem apresenta primeiro o vinho excelente, e, quando as pessoas ficam inebriadas, o inferior. Tu reservaste o vinho excelente até agora.” ( [João 2:10]) Jesus com certeza não contribuiu para nenhuma bebedeira, pois ele a encarava como repreensível. (Lucas 12:45, 46) Ao expressar surpresa diante da qualidade do vinho, o diretor deixou claro que já havia visto casos em que alguns convidados em festas de casamento realmente se embriagaram. ([Atos 2:15;] 1 Tessalonicenses 5:7) Assim, tanto o noivo como o cristão de confiança a quem ele designar como diretor da festa devem certificar-se de que todos os presentes acatem esta ordem clara: “Não fiqueis embriagados de vinho, em que há devassidão.” — Efésios 5:18; Provérbios 20:1;[Oséias 4:11].

13. O que os noivos devem considerar caso programem música para sua festa de casamento, e por quê?

13 Como no caso de outros eventos sociais, se houver música, deve-se dar atenção ao volume para que seja confortável conversar. Certo ancião cristão observou: “À medida que a noite avança, quando as conversas se tornam mais animadas ou começa a dança, às vezes o volume da música aumenta. O que começou como música de fundo pode tornar-se uma música tão alta que fica difícil conversar. Uma recepção de casamento é uma oportunidade para companheirismo agradável. Como seria triste se a música alta estragasse isso!” Também nessa questão, o noivo e o diretor da festa devem agir com responsabilidade, não deixando na mão dos músicos, contratados ou não, o controle do tipo e do volume da música. Paulo escreveu: “O que for que fizerdes em palavra ou em obra, fazei tudo no nome do Senhor Jesus.” (Colossenses 3:17) Ao voltarem para casa depois da festa, será que os convidados se lembrarão da música como exemplo de que o casal fez “tudo no nome do Senhor Jesus”? Deveria ser assim.

14. Que boas recordações os cristãos devem levar de uma festa de casamento?

14 Realmente, uma bem programada festa de casamento pode produzir gratas recordações. Adam e Edyta, casados há 30 anos, disseram a respeito de uma recepção: “Você sentia o ambiente cristão. Houve cânticos em louvor a Jeová, mas também outras diversões agradáveis. A dança e a música eram de importância secundária. Foi prazeroso, edificante e tudo em harmonia com os princípios bíblicos.” É óbvio que os noivos podem fazer muito para mostrar que estão dando provas de sua fé por meio de obras.

Presentes de casamento

15. Que conselho bíblico se pode dar a respeito de presentes de casamento?

15 Em muitos países, é comum os amigos e os parentes darem presentes de casamento aos noivos. Se você decidir fazer isso, o que poderá ter em mente? Lembre-se do que disse o apóstolo João sobre a “ostentação dos meios de vida da pessoa”. Ele não disse que essa exibição seria característico dos cristãos que manifestam sua fé por meio de ações, mas sim ‘do mundo que está passando’. (1 João 2:16, 17) Em vista dessa observação inspirada de João, devem os recém-casados anunciar a todos o nome de quem deu cada um dos presentes? Os cristãos da Macedônia e da Acaia fizeram contribuições aos irmãos em Jerusalém, mas nada indica que seus nomes tenham sido divulgados. (Romanos 15:26) Muitos cristãos que dão um presente de casamento preferem ficar no anonimato, em vez de atrair indevida atenção para si mesmos. Nesse respeito, veja o conselho de Jesus em [Mateus 6:1-4].

16. De que modo os recém-casados evitam magoar alguém com relação a presentes de casamento?

16 Anunciar os nomes dos que deram os presentes pode ‘atiçar competição’ quanto a qual é o presente melhor ou o mais caro. Assim, recém-casados sensatos não farão isso. Anunciar os nomes dos presenteadores pode embaraçar os que talvez não puderam dar um presente. (Gálatas 5:26;[6:10]) É verdade que não é errado que os noivos saibam quem deu um determinado presente. Podem ficar sabendo disso por meio de um cartão apropriado que acompanha o presente, mas que não é lido em público. Ao comprar, dar ou receber presentes de casamento, todos nós temos a oportunidade de provar que, mesmo nesse assunto pessoal, a nossa fé influi nas nossas ações.*

17. Que alvo os cristãos devem ter com relação à sua fé e às suas obras?

17 Dar provas de nossa fé certamente significa mais do que ter boa moral, assistir às reuniões cristãs e participar na pregação. Tenhamos todos nós uma fé viva que influa em tudo o que fizermos! Podemos, sim, dar provas de nossa fé por meio de ações “plenamente realizadas”, incluindo aquelas relacionadas com os aspectos da vida considerados neste artigo. — Revelação 3:2.

18. De que modo as palavras de [João 13:17] podem mostrar-se verdadeiras com relação a festas de casamento e outras reuniões sociais de cristãos?

18 Depois de ter dado um belo exemplo aos seus apóstolos fiéis por humildemente lavar-lhes os pés, Jesus disse: “Se sabeis estas coisas, felizes sois se as fizerdes.” ([João 13:4-17]) Na região onde você vive pode não ser necessário nem normal lavar os pés de outra pessoa, como no caso de um convidado à nossa casa. Mas, como vimos neste artigo, há outros aspectos da vida em que podemos dar provas de nossa fé por meio de ações amorosas e prestativas, incluindo as relacionadas com cerimônias e festas de casamento cristão. Podemos fazer isso quer como noivos, quer como convidados para uma cerimônia de casamento ou para uma subseqüente reunião feliz de cristãos que desejam dar provas de sua fé por meio de ações.

[Nota(s) de rodapé]

^ parágrafo 16 Outros aspectos sobre cerimônias e festas de casamento são abordados no próximo artigo: “Aumente a alegria e a dignidade do dia de seu casamento”.

Que resposta daria?

Como você pode dar provas de sua fé quando

• organiza uma reunião social?

• organiza uma cerimônia ou festa de casamento?

• dá ou recebe presentes de casamento?

[Perguntas de Estudo]

[Foto na página 24]

Mesmo se convidar poucas pessoas, seja guiado pela “sabedoria de cima”

^ Tia. 2:17 Assim também a fé, se não tiver obras, está morta em si mesma.

^ parágrafo 1 Tia. 1:22 Entretanto, tornai-vos cumpridores da palavra e não apenas ouvintes, enganando-vos com falsos raciocínios.

^ parágrafo 1 Tia. 2:26 Deveras, assim como o corpo sem espírito está morto, assim também a fé sem obras está morta.

^ parágrafo 1 Apo. 2:8-11 “E ao anjo da congregação em Esmirna escreve: Estas coisas diz aquele, ‘o Primeiro e o Último’, que ficou morto e passou a viver [novamente]: 9 ‘Conheço a tua tribulação e pobreza — mas tu és rico — e a blasfêmia dos que se dizem judeus, e que não são, mas que são sinagoga de Satanás. 10 Não tenhas medo das coisas que estás para sofrer. Eis que o Diabo estará lançando alguns de vós na prisão, para que sejais plenamente provados, e para que tenhais tribulação por dez dias. Mostra-te fiel até a morte, e eu te darei a coroa da vida. 11 Quem tem ouvido ouça o que o espírito diz às congregações: Àquele que vencer, a segunda morte de modo algum fará dano.’

^ parágrafo 1 Apo. 3:1 “E ao anjo da congregação em Sardes escreve: Estas coisas diz aquele que tem os sete espíritos de Deus e as sete estrelas: ‘Conheço as tuas ações, de que tens a fama de estar vivo, mas estás morto.

^ parágrafo 2 Apo. 3:2, 3 Fica vigilante e fortalece as coisas remanescentes que estavam prestes a morrer, porque não achei as tuas ações plenamente realizadas diante do meu Deus. 3 Portanto, continua a lembrar-te de como recebeste e como ouviste, e prossegue guardando [isso], e arrepende-te. Certamente, a menos que despertes, virei como ladrão, e não saberás absolutamente a que hora virei sobre ti.

^ parágrafo 2 Luc. 16:10 Quem é fiel no mínimo, é também fiel no muito, e quem é injusto no mínimo, é também injusto no muito.

^ parágrafo 3 1 Tim. 1:11 segundo as gloriosas boas novas do Deus feliz, das quais fui incumbido.

^ parágrafo 3 Ecl. 3:1 Para tudo há um tempo determinado, sim, há um tempo para todo assunto debaixo dos céus:

^ parágrafo 3 Ecl. 3:4 tempo para chorar e tempo para rir; tempo para lamentar e tempo para saltitar;

^ parágrafo 3 Ecl. 3:13 e também que todo homem coma e deveras beba, e veja o que é bom por todo o seu trabalho árduo. É a dádiva de Deus.

^ parágrafo 3 Ecl. 8:15 E eu mesmo gabei a alegria, porque a humanidade não tem nada melhor debaixo do sol do que comer, e beber, e alegrar-se, e que isto os acompanhe no seu trabalho árduo pelos dias da sua vida, que o [verdadeiro] Deus lhes deu debaixo do sol.

^ parágrafo 3 Jó 1:4, 5 E seus filhos foram e realizaram um banquete na casa de cada um [deles] no seu próprio dia; e mandaram convidar suas três irmãs para comerem e beberem com eles. 5 E dava-se que, tendo os dias de banquete completado o ciclo, Jó mandava santificá-los; e ele se levantava de manhã cedo e oferecia sacrifícios queimados segundo o número de todos eles; pois, dizia Jó, “meus filhos talvez tenham pecado e amaldiçoado a Deus no seu coração”. Assim Jó fazia sempre.

^ parágrafo 3 Jó 1:18 Falando ainda este, chegou ainda outro e passou a dizer: “Teus filhos e tuas filhas estavam comendo e bebendo vinho na casa de seu irmão, o primogênito.

^ parágrafo 3 Luc. 10:38-42 Ao prosseguirem então no caminho, ele entrou em certa aldeia. Ali, certa mulher, de nome Marta, recebeu-o como hóspede em sua casa. 39 Esta mulher tinha também uma irmã, chamada Maria, a qual, porém, se assentara aos pés do Senhor e escutava a palavra dele. 40 Marta, por outro lado, estava desatenta por cuidar de muitos deveres. Ela chegou assim perto e disse: “Senhor, não te importa que minha irmã me deixou sozinha para cuidar das coisas? Dize-lhe, portanto, que venha ajudar-me.” 41 Em resposta, o Senhor disse-lhe: “Marta, Marta, estás ansiosa e perturbada com muitas coisas. 42 Poucas coisas, porém, são necessárias, ou apenas uma. Maria, por sua parte, escolheu a boa porção, e esta não lhe será tirada.”

^ parágrafo 3 Luc. 14:12-14 A seguir passou a dizer também ao homem que o convidara: “Quando ofereceres um almoço ou uma refeição noturna, não chames os teus amigos, nem teus irmãos, nem teus parentes, nem teus ricos vizinhos. Talvez eles por sua vez te convidem também e isso se torne para ti uma restituição. 13 Mas, quando ofereceres uma festa, convida os pobres, os aleijados, os coxos, os cegos; 14 e serás feliz, porque eles não têm nada com que te pagar de volta. Porque se te pagará de volta na ressurreição dos justos.”

^ parágrafo 4 Rom. 12:13 Partilhai com os santos segundo as suas necessidades. Segui o proceder da hospitalidade.

^ parágrafo 4 1 Cor. 14:40 Mas, que todas as coisas ocorram decentemente e por arranjo.

^ parágrafo 4 Tia. 3:17 Mas a sabedoria de cima é primeiramente casta, depois pacífica, razoável, pronta para obedecer, cheia de misericórdia e de bons frutos, sem parcialidade, sem hipocrisia.

^ parágrafo 4 1 Cor. 10:31, 32 Portanto, quer comais, quer bebais, quer façais qualquer outra coisa, fazei todas as coisas para a glória de Deus. 32 Guardai-vos para não vos tornardes causas de tropeço para judeus, bem como para gregos e para a congregação de Deus,

^ parágrafo 4 Rom. 12:2 E cessai de ser modelados segundo este sistema de coisas, mas sede transformados por reformardes a vossa mente, a fim de provardes a vós mesmos a boa, e aceitável, e perfeita vontade de Deus.

^ parágrafo 5 Mat. 14:14-21 Saindo ele então, viu uma grande multidão; e teve pena deles e curou os seus doentes. 15 Mas, ao cair a noite, chegaram-se a ele seus discípulos e disseram: “O lugar é solitário e a hora já está bem avançada; despede as multidões, para que possam entrar nas aldeias e comprar para si algo para comer.” 16 No entanto, Jesus disse-lhes: “Não precisam ir embora; dai-lhes vós algo para comer.” 17 Disseram-lhe: “Não temos aqui senão cinco pães e dois peixes.” 18 Ele disse: “Trazei-mos aqui.” 19 A seguir, ordenou que as multidões se recostassem na grama, e tomou os cinco pães e os dois peixes, e, olhando para o céu, proferiu uma bênção, e, depois de partir os pães, distribuiu-os entre os discípulos, e os discípulos, por sua vez, entre as multidões. 20 Todos comeram assim e ficaram satisfeitos, e recolheram os pedaços que sobraram, doze cestos cheios. 21 Contudo, os que comeram foram cerca de cinco mil homens, além de mulheres e criancinhas.

^ parágrafo 5 1 Tim. 3:2, 3 O superintendente, portanto, deve ser irrepreensível, marido de uma só esposa, moderado nos hábitos, ajuizado, ordeiro, hospitaleiro, qualificado para ensinar, 3 não brigão bêbedo, não espancador, mas razoável, não beligerante, não amante do dinheiro,

^ parágrafo 5 1 Tim. 3:8 Os servos ministeriais devem igualmente ser sérios, não de língua dobre, não dados a muito vinho, não ávidos de ganho desonesto,

^ parágrafo 5 1 Tim. 5:23 Não bebas mais água, mas usa de um pouco de vinho por causa do teu estômago e dos teus freqüentes casos de doença.

^ parágrafo 5 1 Ped. 4:3 Porque já basta o tempo decorrido para terdes feito a vontade das nações, quando procedestes em ações de conduta desenfreada, em concupiscências, em excessos com vinho, em festanças, em competições no beber e em idolatrias ilegais.

^ parágrafo 5 Pro. 23:29-32 Quem tem ais? Quem tem apreensão? Quem tem contendas? Quem tem preocupação? Quem tem ferimentos sem razão alguma? Quem tem embaciamento dos olhos? 30 Os que ficam muito tempo com o vinho, os que entram para descobrir vinho misturado. 31 Não olhes para o vinho quando apresenta uma cor vermelha, quando está cintilando no copo, [quando] escorre suavemente. 32 No seu fim morde igual a uma serpente e segrega veneno igual a uma víbora.

^ parágrafo 5 Col. 3:8 Mas agora, realmente, afastai de vós a todas elas, o furor, a ira, a maldade, a linguagem ultrajante e a conversa obscena da vossa boca.

^ parágrafo 5 Tia. 1:21 Por isso, afastai toda a imundície e aquela coisa supérflua, a maldade, e aceitai com brandura a implantação da palavra que é capaz de salvar as vossas almas.

^ parágrafo 5 Efé. 5:19, 20 falando a vós mesmos com salmos e louvores a Deus, e com cânticos espirituais, cantando e acompanhando-vos com música nos vossos corações, para Jeová, 20 no nome de nosso Senhor Jesus Cristo, dando sempre graças por todas as coisas a nosso Deus e Pai.

^ parágrafo 5 Mat. 7:12 “Todas as coisas, portanto, que quereis que os homens vos façam, vós também tendes de fazer do mesmo modo a eles; isto, de fato, é o que a Lei e os Profetas querem dizer.

^ parágrafo 6 Fil. 4:5 Seja a vossa razoabilidade conhecida de todos os homens. O Senhor está perto.

^ parágrafo 7 Gên. 29:21, 22 Jacó disse então a Labão: “Entrega-me a minha esposa, porque terminaram os meus dias, e tenha eu relações com ela.” 22 Em vista disso, Labão ajuntou todos os homens do lugar e deu um banquete.

^ parágrafo 7 João 2:1, 2 Ora, no terceiro dia realizou-se uma festa de casamento em Caná da Galiléia, e a mãe de Jesus estava lá. 2 Jesus e seus discípulos foram também convidados para a festa de casamento.

^ 1 João 2:16, 17 porque tudo [o que há] no mundo — o desejo da carne, e o desejo dos olhos, e a ostentação dos meios de vida da pessoa — não se origina do Pai, mas origina-se do mundo. 17 Outrossim, o mundo está passando, e assim também o seu desejo, mas aquele que faz a vontade de Deus permanece para sempre.

^ parágrafo 9 1 João 2:16, 17 porque tudo [o que há] no mundo — o desejo da carne, e o desejo dos olhos, e a ostentação dos meios de vida da pessoa — não se origina do Pai, mas origina-se do mundo. 17 Outrossim, o mundo está passando, e assim também o seu desejo, mas aquele que faz a vontade de Deus permanece para sempre.

^ parágrafo 10 Luc. 14:28 Por exemplo, quem de vós, querendo construir uma torre, não se assenta primeiro e calcula a despesa, para ver se tem bastante para completá-la?

^ parágrafo 10 1 Cor. 11:3 Mas, quero que saibais que a cabeça de todo homem é o Cristo; por sua vez, a cabeça da mulher é o homem; por sua vez, a cabeça do Cristo é Deus.

^ parágrafo 10 Efé. 5:22, 23 As esposas estejam sujeitas aos seus maridos como ao Senhor, 23 porque o marido é cabeça de sua esposa, assim como também o Cristo é cabeça da congregação, sendo ele salvador [deste] corpo.

^ parágrafo 10 Ecl. 7:9 Não te precipites no teu espírito em ficar ofendido, pois ficar ofendido é o que descansa no seio dos estúpidos.

^ parágrafo 11 João 2:9, 10 Ora, quando o diretor da festa provou a água que tinha sido transformada em vinho, mas sem saber donde vinha, embora o soubessem os ministrantes que haviam tirado a água, o diretor da festa chamou o noivo 10 e disse-lhe: “Todo outro homem apresenta primeiro o vinho excelente, e, quando as pessoas ficam inebriadas, o inferior. Tu reservaste o vinho excelente até agora.”

^ parágrafo 12 Rom. 13:13 Andemos decentemente, como em pleno dia, não em festanças e em bebedeiras, nem em relações ilícitas e em conduta desenfreada, nem em rixa e ciúme.

^ parágrafo 12 1 Cor. 5:11 Mas, eu vos escrevo agora para que cesseis de ter convivência com qualquer que se chame irmão, que for fornicador, ou ganancioso, ou idólatra, ou injuriador, ou beberrão, ou extorsor, nem sequer comendo com tal homem.

^ parágrafo 12 João 2:10 e disse-lhe: “Todo outro homem apresenta primeiro o vinho excelente, e, quando as pessoas ficam inebriadas, o inferior. Tu reservaste o vinho excelente até agora.”

^ parágrafo 12 Luc. 12:45, 46 Mas, se aquele escravo chegar a dizer no seu coração: ‘Meu amo demora em vir’, e principiar a espancar os servos e as servas, e a comer e beber, e ficar embriagado, 46 o amo daquele escravo virá num dia em que não [o] espera e numa hora que não sabe, e o punirá com a maior severidade e lhe determinará uma parte com os infiéis.

^ parágrafo 12 Atos 2:15 Estes, de fato, não estão embriagados, como supondes, pois é a terceira hora do dia.

^ parágrafo 12 1 Tes. 5:7 Pois, os que dormem estão acostumados a dormir de noite, e os que ficam embriagados usualmente estão embriagados de noite.

^ parágrafo 12 Efé. 5:18 Também, não fiqueis embriagados de vinho, em que há devassidão, mas ficai cheios de espírito,

^ parágrafo 12 Pro. 20:1 O vinho é zombador, a bebida inebriante é turbulenta, e quem se perde por ele não é sábio.

^ parágrafo 12 Ose. 4:11 A fornicação, e o vinho, e o vinho doce é que tiram o bom motivo.

^ parágrafo 13 Col. 3:17 E, o que for que fizerdes em palavra ou em obra, fazei tudo no nome do Senhor Jesus, agradecendo a Deus, o Pai, por intermédio dele.

^ parágrafo 15 1 João 2:16, 17 porque tudo [o que há] no mundo — o desejo da carne, e o desejo dos olhos, e a ostentação dos meios de vida da pessoa — não se origina do Pai, mas origina-se do mundo. 17 Outrossim, o mundo está passando, e assim também o seu desejo, mas aquele que faz a vontade de Deus permanece para sempre.

^ parágrafo 15 Rom. 15:26 Porque os da Macedônia e da Acaia agradaram-se em partilhar as suas coisas por meio duma contribuição para os pobres [que são] dos santos em Jerusalém.

^ parágrafo 15 Mat. 6:1-4 “Tomai muito cuidado em não praticardes a vossa justiça diante dos homens, a fim de serdes observados por eles; do contrário não tereis recompensa junto de vosso Pai que está nos céus. 2 Portanto, quando fizeres dádivas de misericórdia, não toques a trombeta diante de ti, assim como fazem os hipócritas nas sinagogas e nas ruas, para serem glorificados pelos homens. Deveras, eu vos digo: Eles já têm plenamente a sua recompensa. 3 Mas tu, quando fizeres dádivas de misericórdia, não deixes a tua esquerda saber o que a tua direita está fazendo, 4 para que as tuas dádivas de misericórdia fiquem em secreto; então o teu Pai, que está olhando em secreto, te pagará de volta.

^ parágrafo 16 Gál. 5:26 Não fiquemos egotistas, atiçando competição entre uns e outros, invejando-nos uns aos outros.

^ parágrafo 16 Gál. 6:10 Realmente, então, enquanto tivermos tempo favorável para isso, façamos o que é bom para com todos, mas especialmente para com os aparentados [conosco] na fé.

^ parágrafo 17 Apo. 3:2 Fica vigilante e fortalece as coisas remanescentes que estavam prestes a morrer, porque não achei as tuas ações plenamente realizadas diante do meu Deus.

^ João 13:17 Se sabeis estas coisas, felizes sois se as fizerdes.

^ parágrafo 18 João 13:4-17 levantou-se da refeição noturna e pôs de lado a sua roupagem exterior. E, tomando uma toalha, cingiu-se. 5 Depois pôs água numa bacia e principiou a lavar os pés dos discípulos e a enxugá-los com a toalha de que estava cingido. 6 E, assim chegou a Simão Pedro. Este lhe disse: “Senhor, estás lavando os meus pés?” 7 Em resposta, Jesus disse-lhe: “O que estou fazendo, tu não entendes atualmente, mas entenderás depois destas coisas.” 8 Pedro disse-lhe: “Certamente nunca lavarás os meus pés.” Jesus respondeu-lhe: “A menos que eu te lave, não tens parte comigo.” 9 Simão Pedro disse-lhe: “Senhor, não só os meus pés, mas também as minhas mãos e a minha cabeça.” 10 Jesus disse-lhe: “Quem se banhou, não precisa lavar senão os seus pés, mas está inteiramente limpo. E vós estais limpos, mas não todos.” 11 Ele sabia, deveras, quem o traía. É por isso que disse: “Nem todos vós estais limpos.” 12 Tendo então lavado os pés deles e vestido a sua roupagem exterior, e tendo-se deitado novamente à mesa, disse-lhes: “Sabeis o que vos tenho feito? 13 Vós me chamais de ‘Instrutor’ e ‘Senhor’, e falais corretamente, pois eu o sou. 14 Portanto, se eu, embora Senhor e Instrutor, lavei os vossos pés, vós também deveis lavar os pés uns dos outros. 15 Pois estabeleci o modelo para vós, a fim de que, assim como eu vos fiz, vós também façais. 16 Digo-vos em toda a verdade: O escravo não é maior do que o seu amo, nem é o enviado maior do que aquele que o enviou. 17 Se sabeis estas coisas, felizes sois se as fizerdes.

^ ***w06 15/10 pp. 28-31 Aumente a alegria e a dignidade do dia de seu casamento*** <<

Aumente a alegria e a dignidade do dia de seu casamento

“O DIA do meu casamento foi um dos dias mais significativos e felizes da minha vida”, disse Gordon, casado há quase 60 anos. Por que o dia do casamento é tão marcante para os cristãos verdadeiros? Porque é o dia em que fazem um voto sagrado a quem amam profundamente: seu cônjuge e Jeová Deus. (Mateus 22:37; Efésios 5:22-29) Sem dúvida, os que pretendem se casar desejam encontrar alegria no dia de seu casamento, mas querem também honrar o Originador do casamento. — Gênesis 2:18-24; Mateus 19:5, 6.

De que modo o noivo pode realçar a dignidade dessa ocasião feliz? Como a noiva pode dar honra a seu marido e a Jeová? E de que maneira os convidados podem contribuir para a alegria do dia do casamento? O exame de alguns princípios bíblicos ajudará a responder a tais perguntas, e aplicá-los reduzirá a possibilidade de que certos problemas detraiam dessa ocasião especial.

Quem é o responsável?

Em muitos países, um ministro das Testemunhas de Jeová é autorizado legalmente para realizar casamentos. Mesmo em lugares onde o procedimento legal tem de ser conduzido por uma autoridade civil, o casal talvez queira ter um discurso bíblico de casamento. Nesse discurso, em geral se pede ao noivo que reflita sobre o papel de chefe da família atribuído por Deus. (1 Coríntios 11:3) Assim, o noivo é o responsável principal pelo que acontece no dia do casamento. Evidentemente, os preparativos para a cerimônia em si, ou para uma possível recepção, via de regra são feitos com boa antecedência. Por que isso pode ser desafiador?

Um dos motivos é que os parentes do noivo ou da noiva talvez tentem influenciar nos planos do casamento. Rodolfo, que já realizou muitos casamentos, diz: “Às vezes, o noivo sofre grande pressão de parentes, especialmente se esses estiverem ajudando a pagar a recepção de casamento. Talvez tenham fortes opiniões sobre como deveria ser a cerimônia e a recepção. Isso pode minar o papel do noivo como responsável pela ocasião.”

Max, que realiza casamentos há mais de 35 anos, comenta: “Observo que existe a tendência de a noiva tomar a dianteira em decidir o que acontecerá no casamento e na festa, enquanto que o noivo tem pouco a dizer.” David, que também já celebrou muitos casamentos, diz: “O noivo talvez não esteja acostumado a tomar a dianteira e, em geral, envolve-se pouco nos preparativos do casamento.” Como o noivo pode assumir efetivamente sua responsabilidade?

A comunicação aumenta a alegria

Para que o noivo cumpra bem a sua responsabilidade nos preparativos do casamento, ele precisa saber se comunicar. A Bíblia diz com precisão: “Há frustração de planos quando não há palestra confidencial.” (Provérbios 15:22) Mas pode-se evitar muita frustração quando o noivo primeiro discute os preparativos com a noiva, os familiares e outros que possam dar bons conselhos bíblicos.

De fato, é vital que os noivos conversem entre si sobre os planos e as possibilidades para o dia do casamento. Por quê? Note alguns comentários de Ivan e sua esposa, Delwyn, bem casados há muitos anos, embora sejam de culturas diferentes. Lembrando-se de quando faziam planos para seu casamento, Ivan diz: “Eu tinha idéias bem definidas sobre o que eu queria no meu casamento, incluindo uma festa com todos meus amigos, um bolo, e minha noiva de vestido branco. Delwyn, por sua vez, queria algo simples, com pouca gente, sem bolo. Chegou até a pensar em não usar vestido de noiva.”

Como esse casal resolveu suas diferenças? Por meio da comunicação bondosa e franca. (Provérbios 12:18) Ivan acrescenta: “Estudamos artigos bíblicos sobre casamento, tais como os em A Sentinela de 15 de outubro de 1984.* Essa matéria nos ajudou a ter um conceito espiritual sobre o assunto. Por causa de nossas formações diferentes, tivemos de ceder em vários aspectos de preferência pessoal. Chegamos a um meio-termo.”

Aret e Penny fizeram algo parecido. Sobre seu dia de casamento, Aret diz: “Eu e Penny conversamos sobre nossas diferentes preferências para o dia de casamento, e chegamos a um bom acordo. Pedimos a Jeová que abençoasse aquele dia. Além disso, pedi conselhos a nossos pais e a alguns casais maduros da congregação. As sugestões deles foram muito úteis. O nosso casamento foi lindo.”

Manter a dignidade na maneira de se vestir

É compreensível que tanto o noivo como a noiva queiram estar bem vestidos no casamento. (Salmo 45:8-15) Talvez gastem tempo, esforço e dinheiro para conseguir uma roupa apropriada. Que princípios bíblicos podem ajudá-los a escolher algo que seja tanto dignificante como bonito?

Consideremos o que a noiva veste para a ocasião. Embora os gostos variem de pessoa para pessoa e de país para país, o alerta da Bíblia vale em qualquer lugar. As mulheres devem ‘adornar-se em vestido bem arrumado, com modéstia e bom juízo’. Isso se aplica às mulheres cristãs em todas as ocasiões, e certamente inclui o dia do casamento. Na verdade, um casamento feliz não exige uma “vestimenta muito cara”. (1 Timóteo 2:9; 1 Pedro 3:3, 4) Vale a pena aplicar esse conselho.

David, já mencionado, diz: “A maioria dos casais procura seguir os princípios bíblicos, o que é elogiável. Mas já houve casos em que o vestido da noiva e o das damas não eram modestos, sendo muito decotados ou transparentes.” Na sua reunião prévia com os noivos, certo ancião cristão maduro os ajuda a manter uma perspectiva espiritual nesse assunto. Como? Por perguntar-lhes se a roupa que pretendem usar seria suficientemente modesta para ser usada numa reunião cristã. É verdade que a roupa de casamento pode ser diferente daquela que normalmente se usa nas reuniões congregacionais, e ela talvez reflita os costumes locais, mas o nível de modéstia deve estar de acordo com os dignificantes padrões cristãos. Mesmo que alguns no mundo achem que o código moral da Bíblia seja restritivo, os cristãos verdadeiros preferem resistir às tentativas do mundo de ajustá-los ao seu molde. — Romanos 12:2;[1 Pedro 4:4].

“Em vez de considerar as roupas ou a recepção como a coisa mais importante”, diz Penny, “Aret e eu nos concentramos na cerimônia, no aspecto espiritual da ocasião. Foi a parte mais importante do dia. Do que mais me lembro não é da roupa que usei, ou da comida que servimos, mas das pessoas com quem passei o dia e da felicidade de me casar com o homem que eu amo”. É bom que os noivos cristãos cultivem pensamentos assim ao planejarem seu casamento.

Salão do Reino — um local dignificante

Muitos noivos cristãos desejam que seu casamento se realize num Salão do Reino, se possível. Por quê? Certo casal explicou seu modo de pensar: “Entendemos que o casamento é uma provisão sagrada de Jeová. O fato de termos nos casado no Salão do Reino, nosso local de adoração, ajudou a incutir em nós, desde o início, que Jeová tinha de fazer parte de nossa união. Outro benefício foi mostrar aos nossos parentes convidados que não são Testemunhas de Jeová o quanto valorizamos a adoração divina.”

Se os anciãos responsáveis pelo Salão do Reino permitirem que o casamento se realize ali, os noivos devem avisá-los de antemão sobre o que planejam fazer. Uma maneira em que o noivo e a noiva podem mostrar o devido respeito pelos convidados é estarem firmemente decididos a chegar na hora marcada. E com certeza cuidarão de que tudo seja feito de modo dignificante.* (1 Coríntios 14:40) Assim evitarão exibições de mau gosto que caracterizam muitos casamentos no mundo. — 1 João 2:15, 16.

Os convidados também podem mostrar que têm o conceito de Jeová sobre o casamento. Por exemplo, eles evitam comparar um casamento cristão com outro, como se houvesse algum tipo de competição quanto a qual foi o mais elaborado. Os cristãos maduros sabem também que ouvir o discurso bíblico no Salão do Reino é mais importante e proveitoso do que ir a uma possível festa de casamento. Se as circunstâncias impedirem que um cristão compareça aos dois eventos, ir ao Salão do Reino certamente seria preferível. Um ancião chamado William diz: “Os convidados que sem motivo não vão ao Salão do Reino, mas sim à recepção mais tarde, revelam falta de apreço pelo caráter sagrado da ocasião. Mesmo sem sermos convidados para a recepção, a nossa presença no Salão do Reino mostrará nosso apoio aos noivos e dará bom testemunho para os parentes que não são Testemunhas de Jeová que lá estiverem.”

Alegria que vai além do dia do casamento

O mundo empresarial transformou a celebração de casamento num vultoso negócio. Segundo um relatório recente, um casamento mediano nos Estados Unidos “custa 22 mil dólares, ou metade da renda média [anual] de uma família americana”. Influenciados pela propaganda, muitos noivos ou suas famílias contraem para aquele único dia uma dívida tão grande que levarão anos para pagar. Será essa uma maneira sensata de começar um casamento? Aqueles que desconhecem ou não se importam com os princípios bíblicos talvez optem por essa extravagância, mas não é assim entre os cristãos verdadeiros.

Por manterem o tamanho da festa dentro do razoável e do possível, e por focalizarem o aspecto espiritual do evento, muitos casais cristãos têm podido usar seu tempo e seus recursos em consonância com a sua dedicação a Deus. ([Mateus 6:33]) Veja o exemplo de Lloyd e Alexandra, que ainda estão no ministério de tempo integral depois de 17 anos de casados. Lloyd comenta: “Alguns talvez tenham achado que o nosso casamento foi muito simples, mas eu e Alexandra estávamos bem contentes. Não queríamos que o dia do nosso casamento fosse uma carga financeira, mas sim uma celebração da provisão de Jeová para a grande felicidade de duas pessoas.”

Alexandra acrescenta: “Eu já era pioneira antes de me casar, e não queria largar esse privilégio só para ter um casamento suntuoso. O dia do nosso casamento foi muito especial, mas foi apenas o primeiro de uma convivência pelo resto de nossas vidas. Aplicamos o conselho de não valorizar demais o ato de casar-se, e temos buscado a orientação divina para nossa vida de estar casados. Jeová certamente nos tem abençoado.”*

O dia de seu casamento é, sem dúvida, uma ocasião especial. As atitudes e as ações manifestadas nesse dia podem estabelecer um padrão para sua vida de casados nos anos à frente. Portanto, confiem nas orientações de Jeová. (Provérbios 3:5, 6) Pensem em especial no significado espiritual desse dia. Apóiem um ao outro em seus respectivos papéis designados por Deus. Desse modo lançarão um alicerce sólido para seu casamento e, com as bênçãos de Jeová, terão alegria que durará muito além desse dia. — Provérbios 18:22.

^ Mat. 22:37 Disse-lhe: “‘Tens de amar a Jeová, teu Deus, de todo o teu coração, de toda a tua alma e de toda a tua mente.’

^ Efé. 5:22-29 As esposas estejam sujeitas aos seus maridos como ao Senhor, 23 porque o marido é cabeça de sua esposa, assim como também o Cristo é cabeça da congregação, sendo ele salvador [deste] corpo. 24 De fato, assim como a congregação está sujeita ao Cristo, também as esposas estejam [sujeitas] aos seus maridos, em tudo. 25 Maridos, continuai a amar as vossas esposas, assim como também o Cristo amou a congregação e se entregou por ela, 26 para que a santificasse, purificando-a com o banho de água por meio da palavra, 27 a fim de que apresentasse a congregação a si mesmo em todo o seu esplendor, não tendo nem mancha nem ruga, nem qualquer dessas coisas, mas para que fosse santa e sem mácula. 28 Deste modo, os maridos devem estar amando as suas esposas como aos seus próprios corpos. Quem ama a sua esposa, ama a si próprio, 29 pois nenhum homem jamais odiou a sua própria carne; mas ele a alimenta e acalenta, assim como também o Cristo faz com a congregação,

^ Gên. 2:18-24 E Jeová Deus prosseguiu, dizendo: “Não é bom que o homem continue só. Vou fazer-lhe uma ajudadora como complemento dele.” 19 Ora, Jeová Deus estava formando do solo todo animal selvático do campo e toda criatura voadora dos céus, e ele começou a trazê-los ao homem para ver como chamaria a cada um deles; e o que o homem chamava a cada alma vivente, este era seu nome. 20 O homem deu assim nomes a todos os animais domésticos e às criaturas voadoras dos céus, e a todo animal selvático do campo, mas para o homem não se achava nenhuma ajudadora como complemento dele. 21 Por isso, Jeová Deus fez cair um profundo sono sobre o homem, e, enquanto ele dormia, tirou-lhe uma das costelas e fechou então a carne sobre o seu lugar. 22 E da costela que havia tirado do homem, Jeová Deus passou a construir uma mulher e a trazê-la ao homem. 23 O homem disse então: “Esta, por fim, é osso dos meus ossos E carne da minha carne. Esta será chamada Mulher, Porque do homem foi esta tomada.” 24 Por isso é que o homem deixará seu pai e sua mãe, e tem de se apegar à sua esposa, e eles têm de tornar-se uma só carne.

^ Mat. 19:5, 6 e disse: ‘Por esta razão deixará o homem seu pai e sua mãe, e se apegará à sua esposa, e os dois serão uma só carne’? 6 De modo que não são mais dois, mas uma só carne. Portanto, o que Deus pôs sob o mesmo jugo, não o separe o homem.”

^ 1 Cor. 11:3 Mas, quero que saibais que a cabeça de todo homem é o Cristo; por sua vez, a cabeça da mulher é o homem; por sua vez, a cabeça do Cristo é Deus.

^ Pro. 15:22 Há frustração de planos quando não há palestra confidencial, mas na multidão de conselheiros há consecução.

^ Pro. 12:18 Existe aquele que fala irrefletidamente como que com as estocadas duma espada, mas a língua dos sábios é uma cura.

^ Sal. 45:8-15 Todas as tuas vestes são mirra, e aloés, [e] cássia; Desde o grandioso palácio de marfim te alegraram os próprios instrumentos de cordas.  9 Filhas de reis estão entre as tuas mulheres preciosas. A consorte real tomou a sua posição à tua direita em ouro de Ofir. 10 Escuta, ó filha, e vê, e inclina teu ouvido; E esquece-te do teu povo e da casa de teu pai. 11 E o rei almejará a tua lindeza, Pois ele é teu senhor, Por isso, curva-te diante dele. 12 Também a filha de Tiro com um presente — Os ricos do povo abrandarão a tua própria face. 13 A filha do rei está toda gloriosa dentro [da casa]; Sua vestimenta está com engastes de ouro. 14 Será levada ao rei em vestes tecidas. As virgens no seu séquito, como suas companheiras, são levadas para dentro a ti. 15 Serão levadas com alegria e júbilo; Entrarão no palácio do rei.

^ 1 Tim. 2:9 Igualmente, desejo que as mulheres se adornem em vestido bem arrumado, com modéstia e bom juízo, não com estilos de trançados dos cabelos, e com ouro, ou pérolas, ou vestimenta muito cara,

^ 1 Ped. 3:3, 4 E, não seja o vosso adorno o trançado externo dos cabelos e o uso de ornamentos de ouro ou o trajar de roupa exterior, 4 mas, seja a pessoa secreta do coração, na [vestimenta] incorruptível dum espírito quieto e brando, que é de grande valor aos olhos de Deus.

^ Rom. 12:2 E cessai de ser modelados segundo este sistema de coisas, mas sede transformados por reformardes a vossa mente, a fim de provardes a vós mesmos a boa, e aceitável, e perfeita vontade de Deus.

^ 1 Ped. 4:4 Visto que não continuais a correr com eles neste proceder para o mesmo antro vil de devassidão, ficam intrigados e falam de vós de modo ultrajante.

^ 1 Cor. 14:40 Mas, que todas as coisas ocorram decentemente e por arranjo.

^ 1 João 2:15, 16 Não estejais amando nem o mundo, nem as coisas no mundo. Se alguém amar o mundo, o amor do Pai não está nele; 16 porque tudo [o que há] no mundo — o desejo da carne, e o desejo dos olhos, e a ostentação dos meios de vida da pessoa — não se origina do Pai, mas origina-se do mundo.

^ Mat. 6:33 “Persisti, pois, em buscar primeiro o reino e a Sua justiça, e todas estas [outras] coisas vos serão acrescentadas.

^ Pro. 3:5, 6 Confia em Jeová de todo o teu coração e não te estribes na tua própria compreensão. 6 Nota-o em todos os teus caminhos, e ele mesmo endireitará as tuas veredas.

^ Pro. 18:22 Achou alguém uma [boa] esposa? Achou uma coisa boa e obtém boa vontade da parte de Jeová.

^ parágrafo 11 Para mais informações, veja a Despertai! de 8 de fevereiro de 2002, publicada pelas Testemunhas de Jeová.

^ parágrafo 20 Se o casal deseja que alguém tire fotos ou grave a cerimônia no Salão do Reino, deve certificar-se com antecedência de que não seja feito nada que detraia da dignidade do casamento.

^ parágrafo 25 Veja a página 26 do livro O Segredo de Uma Família Feliz, publicado pelas Testemunhas de Jeová.

^ ***w97 15/4 pp. 23-26 Casamentos que honram a Jeová***

Casamentos que honram a Jeová

Este artigo, sobre casamentos cristãos, foi escrito originalmente na Etiópia para dar orientações na língua amárica a muitos ali que se tornaram Testemunhas de Jeová recentemente. Trata de costumes e práticas locais que talvez sejam diferentes dos de onde você mora. É provável que ache o contraste bem interessante. O artigo também dá conselhos bíblicos equilibrados que você verá que são cabíveis mesmo que os costumes relacionados com o casamento sejam diferentes em sua localidade.

“CASAMENTOS Cristãos Que Dão Alegria” foi o título de um excelente artigo de estudo em A Sentinela de 15 de outubro de 1984. O artigo que vinha em seguida, nessa edição, intitulava-se “Divirta-se de Modo Equilibrado nas Festas de Casamento”. (Para quem pensa em se casar, há bons conselhos também nos livros Torne Feliz Sua Vida Familiar, capítulo 2, e Sua Juventude — O Melhor Modo de Usufruí-la, capítulos 19 e 20.)* Muitos se tornaram Testemunhas de Jeová desde que esses artigos foram publicados, de modo que queremos considerar algumas informações desses artigos que se aplicam de modo especial em nossa região e outros pontos apropriados que nos ajudarão a fazer dos casamentos ocasiões que honram a Jeová, o Originador do matrimônio.

Uma pergunta a considerar primeiro é: Quando realizar o casamento? Deve a data ser marcada para a temporada de casamentos, como manda a tradição? Segundo as crenças locais, os casamentos realizados em qualquer outra época do ano não dão certo. Trata-se duma superstição sem fundamento, porque muitos casais que servem a Jeová de forma unida e alegre não casaram na temporada tradicional. Não acreditamos em sorte ou em azar. (Isaías 65:11; Colossenses 2:8) Quem marca o casamento de acordo com as superstições dos parentes descrentes não os ajuda a ver a diferença entre a verdade e a mentira. Isto é ponto pacífico: os cristãos podem casar em qualquer mês.

Quando se programa um discurso de casamento para depois da indispensável cerimônia civil, não é bom que se passem muitos dias entre os dois eventos. O casal que quer o discurso de casamento no Salão do Reino deve, com boa antecedência, pedir aos anciãos da congregação autorização para usar o salão. Os anciãos deverão certificar-se de que a maneira em que a cerimônia será conduzida os deixe de consciência limpa. A hora do discurso não deve atrapalhar nenhuma atividade congregacional. O orador escolhido para o discurso de casamento precisa conversar antes com os noivos para dar sugestões e certificar-se de que não haja impedimentos morais ou legais ao casamento e que concorda com os preparativos para uma reunião social após o discurso. O discurso deve durar mais ou menos meia hora e ser proferido com dignidade, frisando-se o aspecto espiritual. O discurso, sem dúvida alguma, é mais importante do que a recepção que talvez seja oferecida.

A cerimônia de casamento entre cristãos é uma boa oportunidade de mostrar que ‘não fazemos parte do mundo’. ([João 17:14;][Tiago 1:27]) Deve ficar evidente que somos ordeiros. Isso significa que cumprimos horários e não deixamos os outros esperando, possivelmente transtornando atividades congregacionais. Está aí algo em que sobretudo a noiva deve pensar, porque os parentes não-cristãos talvez a incentivem a atrasar-se — como se isso realçasse sua importância. Sendo pontual, a cristã madura demonstra que qualidades espirituais, como humildade e consideração, são importantes para ela. Também é importante que haja ordem quando se convida um fotógrafo para registrar a ocasião. Convém pedir que o fotógrafo use paletó, gravata e calças sociais e que não cause perturbação durante o discurso ao tirar fotografias. Não se devem tirar fotos durante a oração. Sermos ordeiros honra a Jeová e dá bom testemunho. Não é preciso tentar amoldar-se a formalidades sociais que eclipsariam o verdadeiro significado do evento.

A recepção não é um requisito para o casamento dar certo, mas não há objeção bíblica a se oferecer uma. No entanto, a recepção entre os genuínos cristãos é diferente das recepções, no mundo, que se caracterizam por extravagância, bebedeira, comilança, música turbulenta, danças sugestivas e até brigas. A Bíblia classifica as “festanças” como obra da carne. ([Gálatas 5:21]) É mais fácil controlar devidamente quando a recepção não é muito grande. Não há necessidade de erguer uma tenda só para satisfazer costumes populares. Usar ou não uma tenda, por questão de espaço ou por causa do clima, é assunto para decisão pessoal.

A experiência mostra que o uso de convites específicos, por escrito, é uma boa maneira de limitar o número de convidados. É mais sensato convidar algumas pessoas, em vez de congregações inteiras. E, por sermos cristãos ordeiros, devemos respeitar isso. Convites por escrito também ajudam a evitar o embaraço que a presença de uma pessoa desassociada causaria, porque, se isso acontecesse, muitos irmãos poderiam retirar-se da recepção. (1 Coríntios 5:9-11) Os noivos sem dúvida limitarão o número de parentes ou conhecidos descrentes que serão convidados, dando mais importância aos “aparentados conosco na fé”. ([Gálatas 6:10]) Alguns convidam conhecidos ou parentes descrentes para o discurso de casamento, não para a recepção. Por quê? Já houve casos de parentes não-cristãos criarem uma situação tão embaraçosa numa recepção que muitos irmãos não se sentiram à vontade para permanecer. Há noivos que oferecem apenas um pequeno jantar aos familiares mais achegados e aos amigos cristãos.

De acordo com [João 2:8, 9], é prático escolher um “diretor da festa”. O noivo deve escolher um cristão de confiança que se encarregue de manter a ordem e elevadas normas de comportamento. Quando os amigos levam presentes, isso deve ser feito sem “ostentação”. ([1 João 2:16]) A música pode ser agradável, sem ser conspurcada por letras questionáveis, barulho excessivo ou ritmo frenético. Muitos acham melhor pedir que um ancião escute as músicas antes da recepção. A dança pode ter suas armadilhas, já que muitas danças tradicionais vêm de danças da fertilidade e destacam uma sensualidade imprópria. A hora do bolo e do champanha às vezes é a deixa para as pessoas que não são cristãs praticar excessos. Aliás, muitos noivos cristãos decidem não servir bebidas alcoólicas, o que evita problemas.

Por querermos honrar a Jeová, não nos comportamos de modo ostentoso para chamar excessiva atenção para nós mesmos. Até mesmo publicações seculares se manifestaram contra a tendência comum para a extravagância. Como seria imprudente os noivos se endividarem com um casamento extravagante e depois passar apertos por anos para saldar as dívidas de um único dia! Naturalmente, os trajes usados na ocasião devem ser modestos e bonitos, apropriados para uma pessoa que professa reverenciar a Deus. (1 Timóteo 2:9, 10) O artigo “Casamentos Cristãos Devem Refletir Razoabilidade” (A Sentinela de 15 de julho de 1969) fez comentários interessantes sobre os trajes:

“O casamento é uma ocasião especial, por isso se costuma dar atenção a se ter aspecto alegre e atraente. Mas, isto não significa que se precisa usar certo tipo de vestido ou terno. É bom tomar em consideração o estilo local, a despesa e o gosto pessoal. . . . Seria razoável, porém, comprar um vestido tão caro [que causasse] um fardo financeiro para eles ou para outros? . . . [Algumas] noivas tiveram prazer em usar o vestido de uma querida amiga ou parenta. Outras tiveram grande satisfação em fazer suas próprias vestimentas de noiva, tendo assim possivelmente um vestido que podia ser usado em outras ocasiões no futuro. E é perfeitamente correto se o casal se casa na sua roupa regular mais atraente. . . . Outros, que talvez [estejam] em condições de ter um casamento suntuoso, talvez prefiram pessoalmente ter um ‘casamento [simples]’ por causa dos tempos críticos.”

Os acompanhantes (os amigos do noivo e as amigas da noiva) não precisam ser muitos. Eles tampouco devem chamar indevida atenção para si mesmos na roupa e nas ações. Embora uma pessoa desassociada possa assistir ao discurso no Salão do Reino, A Sentinela de 15 de outubro de 1984 disse: “Seria inadequado ter entre os acompanhantes pessoas desassociadas ou cujo estilo de vida escandaloso crassamente se conflitasse com os princípios bíblicos.”

Embora Jesus tenha ido a um casamento, não dá para imaginar que ele aprovaria o costume de um cortejo de carros sair pela cidade fazendo estardalhaço. A polícia já chegou até a multar motoristas que buzinavam em procissões de casamento. (Veja [Mateus 22:21].) Em suma, os cristãos não imitam nem a ostentação nem os costumes das pessoas das nações; eles manifestam a sabedoria que está com os modestos. — Provérbios 11:2.

Mas que dizer de assistir ao casamento de vizinhos, colegas de trabalho que não são cristãos, de parentes distantes ou de conhecidos? Isso cada cristão deve decidir por si. É bom lembrar que o tempo é precioso, porque precisamos de tempo para o ministério cristão, estudo pessoal e outras atividades em família e na congregação. (Efésios 5:15, 16) Nos fins de semana, temos as reuniões e o serviço de campo que não queremos perder. (Hebreus 10:24, 25) Muitos casamentos são programados para uma hora que entra em choque com assembléias ou atividades especiais de serviço de campo por ocasião da Refeição Noturna do Senhor. Não é correto que deixemos que outras coisas nos impeçam de fazer os mesmos esforços especiais que os irmãos no mundo todo fazem para assistir à Refeição Noturna do Senhor. Antes de conhecermos a verdade, gastávamos muito tempo com pessoas que não eram cristãs, talvez em circunstâncias que desonravam a Deus. (1 Pedro 4:3, 4) Agora nossas prioridades são diferentes. É possível desejar felicidades a noivos que não são cristãos por meio dum cartão ou duma breve visita num outro dia. Nessas ocasiões, alguns dão testemunho aos recém-casados, mostrando-lhes textos bíblicos apropriados.

O casamento em que os aspectos espirituais prevalecem sobre os costumes mundanos realmente honra a Jeová. Os cristãos desfrutam a ocasião mantendo-se separados do mundo com suas superstições e excessos, não deixando que ela interfira nas atividades teocráticas habituais, e manifestando modéstia, sem ostentação. E podem lembrar-se do dia do casamento com consciência limpa e boas recordações. Que todos os casamentos cristãos, realizados com sensatez e razoabilidade, sirvam de testemunho para os sinceros.

[Nota(s) de rodapé]

^ parágrafo 3 Publicados pela Sociedade Torre de Vigia de Bíblias e Tratados.

[Foto na página 24]

Os cristãos não seguem servilmente todos os costumes locais de casamento

^ Isa. 65:11 “Mas vós sois os que abandonais a Jeová, os que vos esqueceis do meu santo monte, os que pondes em ordem uma mesa para o deus da Boa Sorte e os que estais enchendo vinho misturado para o deus do Destino.

^ Col. 2:8 Acautelai-vos: talvez haja alguém que vos leve embora como presa sua, por intermédio de filosofia e de vão engano, segundo a tradição de homens, segundo as coisas elementares do mundo e não segundo Cristo;

^ João 17:14 Tenho-lhes dado a tua palavra, mas o mundo os tem odiado, porque não fazem parte do mundo, assim como eu não faço parte do mundo.

^ Tia. 1:27 A forma de adoração que é pura e imaculada do ponto de vista de nosso Deus e Pai é esta: cuidar dos órfãos e das viúvas na sua tribulação, e manter-se sem mancha do mundo.

^ Gál. 5:21 invejas, bebedeiras, festanças e coisas semelhantes a estas. Quanto a tais coisas, aviso-vos de antemão, do mesmo modo como já vos avisei de antemão, de que os que praticam tais coisas não herdarão o reino de Deus.

^ 1 Cor. 5:9-11 Eu vos escrevi na minha carta que cesseis de manter convivência com fornicadores, 10 não [querendo dizer] inteiramente com os fornicadores deste mundo, ou [com] os gananciosos e os extorsores, ou [com] os idólatras. Senão teríeis realmente de sair do mundo. 11 Mas, eu vos escrevo agora para que cesseis de ter convivência com qualquer que se chame irmão, que for fornicador, ou ganancioso, ou idólatra, ou injuriador, ou beberrão, ou extorsor, nem sequer comendo com tal homem.

^ Gál. 6:10 Realmente, então, enquanto tivermos tempo favorável para isso, façamos o que é bom para com todos, mas especialmente para com os aparentados [conosco] na fé.

^ João 2:8, 9 E ele lhes disse: “Tirai agora um pouco e levai-o ao diretor da festa.” Levaram-no assim. 9 Ora, quando o diretor da festa provou a água que tinha sido transformada em vinho, mas sem saber donde vinha, embora o soubessem os ministrantes que haviam tirado a água, o diretor da festa chamou o noivo

^ 1 João 2:16 porque tudo [o que há] no mundo — o desejo da carne, e o desejo dos olhos, e a ostentação dos meios de vida da pessoa — não se origina do Pai, mas origina-se do mundo.

^ 1 Tim. 2:9, 10 Igualmente, desejo que as mulheres se adornem em vestido bem arrumado, com modéstia e bom juízo, não com estilos de trançados dos cabelos, e com ouro, ou pérolas, ou vestimenta muito cara, 10 mas dum modo próprio das mulheres que professam reverenciar a Deus, a saber, por intermédio de boas obras.

^ Mat. 22:21 Disseram: “De César.” Então lhes disse ele: “Portanto, pagai de volta a César as coisas de César, mas a Deus as coisas de Deus.”

^ Pro. 11:2 Chegou a presunção? Então chegará a desonra; mas a sabedoria está com os modestos.

^ Efé. 5:15, 16 Assim, mantende estrita vigilância para não andardes como néscios, mas como sábios, 16 comprando para vós todo o tempo oportuno, porque os dias são iníquos.

^ Heb. 10:24, 25 E consideremo-nos uns aos outros para nos estimularmos ao amor e a obras excelentes, 25 não deixando de nos ajuntar, como é costume de alguns, mas encorajando-nos uns aos outros, e tanto mais quanto vedes chegar o dia.

^ 1 Ped. 4:3, 4 Porque já basta o tempo decorrido para terdes feito a vontade das nações, quando procedestes em ações de conduta desenfreada, em concupiscências, em excessos com vinho, em festanças, em competições no beber e em idolatrias ilegais. 4 Visto que não continuais a correr com eles neste proceder para o mesmo antro vil de devassidão, ficam intrigados e falam de vós de modo ultrajante.

^ ***w84 15/10 pp. 11-15 Casamentos cristãos que dão alegria***

Contudo, a maioria dos casamentos são realizados de modo mais público, com a presença de muitos amigos e parentes. Assim, o novo estado civil do casal torna-se amplamente reconhecido na comunidade. Se houver uma cerimônia religiosa, ou discurso bíblico, introduz-se com isso um aspecto espiritual. E outros podem partilhar a alegria do casal. Estes são valores positivos. Ainda assim, grandes recepções realmente apresentam perigos, especialmente hoje, quando as pessoas do mundo estão tão envolvidas em ‘casar-se e ser dadas em casamento’ que ‘não fazem caso’ de que o iníquo sistema de coisas está prestes a findar. — Mateus 24:37-39.

5. Quem deve estar interessado nos conselhos de Deus sobre casamento?

5 Se você visualiza para seu próprio futuro um jubiloso casamento cristão, há assuntos que merecem sua consideração. Mas, todos nós, quer como convidados, quer como acompanhantes em casamentos cristãos, também podemos beneficiar-nos da consideração de conselhos bíblicos sobre esse assunto.

O PROBLEMA DO EXCESSO

6. Casamentos suntuosos podem apresentar que tipo de problemas?

6 Para muitas pessoas do mundo, um casamento suntuoso pode ser um símbolo de status, uma prova visível de superioridade financeira ou social. Infelizmente, até mesmo cristãos podem ser culpados de tentar impressionar outros com vestimenta dispendiosa ou arranjos excessivamente primorosos. ([Gálatas 5:26]) Alguns anciãos cristãos na África Ocidental condenaram recentemente a “forte tendência de copiar o mundo em questões de costumes, ostentação e divertimento desenfreado” nas festas de casamento. Isto detrai da dignidade e alegria, apropriadas na vida dos que não mais ‘se comportam em harmonia com a carne, fazendo as coisas da vontade da carne’. ([Efésios 2:3]) Em vez de alegria e boas recordações, tais casamentos amiúde produzem ‘conduta desenfreada, inimizades, ciúme, contendas, invejas, festanças’ — as obras da carne. — Gálatas 5:19-21.

7. O que pode motivar alguns a querer casamentos dispendiosos?

7 A História nos conta que quando Ptolomeu VI, Filométor, deu sua filha em casamento a Alexandre Balas, da Síria, eles “celebraram o casamento dela em Ptolemais com grande pompa, à moda de reis”. (1 Macabeus 10:58, The Oxford Annotated Bible) Hoje, muitas pessoas de recursos limitados acham que elas (ou seus filhos) também devem casar-se “com grande pompa, à moda de reis”. Talvez criaram essa fantasia manipuladas pela propaganda comercial. Empresários interessados em grandes casamentos de gala, por interesses econômicos, promovem a fantasia da noiva “rainha por um dia”, como se certos tipos de convites, fotografias, flores e alianças lhe assegurassem um casamento perfeito. Eles querem que você pense: ‘Pelo menos uma vez eu mereço o melhor’ — quer tenha condições para isso, quer não. Essa “ostentação dos meios de vida da pessoa” é própria do mundo que está passando. (1 João 2:15-17) Alguns anciãos comentaram: “Temos observado um espírito de competição. [Por exemplo,] influenciados por costumes mundanos, a noiva e o noivo talvez mudem de roupa, dispendiosa, quatro ou cinco vezes.”

8. (a) Sobre trajes de casamento, o que podemos aprender de certos versículos bíblicos? (b) No caso de alguns cristãos, o que influiu na sua escolha de roupa de casamento?

8 A Bíblia não sugere que casamentos devem ser acontecimentos espartanos, austeros. Por exemplo, lemos do ‘noivo que, à maneira sacerdotal, põe uma cobertura para a cabeça, e . . . a noiva que se atavia com os seus adornos’. (Isaías 61:10; Salmo 45:13, 14; Isaías 49:18; Jeremias 2:32; Ezequiel 16:9-13; Revelação 21:2) A noiva figurativa de Cristo é descrita como ‘vestida de linho fino, resplandecente e puro’. Assim, é apropriado que a noiva e o noivo (e seus acompanhantes) usem roupas limpas, atraentes, mas não há necessidade de trajes que causem aperto econômico. Alguns casais deliberadamente escolheram trajes bem menos custosos do que poderiam comprar. Por quê? Para evitar roupa que talvez fosse impressionante, mas que poderia embaraçar os convidados ou detrair da dignidade, alegria e espiritualidade simples do casamento. — Revelação 19:8; Provérbios 11:2; 1 Timóteo 2:9.

9. Qual deve ser nosso conceito sobre costumes ou tradições nupciais?

9 Outra causa de excessos em casamentos é a indevida ênfase no cerimonial — os numerosos rituais que os “entendidos” em etiqueta dizem que precisam ser cumpridos. Isto não significa que os servos de Deus deliberadamente rejeitam tudo o que for costume local quanto a casamentos.* A Bíblia relata que, relacionado com seu casamento, ‘Sansão passou a realizar um banquete, pois era assim que os jovens costumavam fazer’. ([Juízes 14:10]) Contudo, sujeitar-se servilmente a formalidades sociais pode enlear o casamento, eclipsando o verdadeiro significado da celebração e roubando de todos a alegria que se deve sentir.

CASAR-SE LEGALMENTE — NOS TEMPOS BÍBLICOS E HOJE

10. Como eram os casamentos nos tempos bíblicos?

10 Podemos beneficiar-nos do que a Bíblia diz sobre casamentos, mesmo se os costumes forem diferentes em nosso tempo e em nossa localidade. Nos tempos bíblicos, não era necessária nenhuma cerimônia legal ou religiosa especial. O noivo ia à casa da noiva e publicamente a acompanhava até a casa dele. Isso era feito com alegria por parte do casal, dos seus parentes achegados e dos observadores, que mostravam animado interesse no feliz acontecimento. Em geral a noiva e o noivo usavam roupas boas, e na casa deste faziam uma festa de casamento junto com os convidados. — Gênesis 24:65-67; Mateus 1:24;[25:1-10]; compare isso com 1 Macabeus 9:37, 39.

11. Quanto à necessidade de documentos de casamento nos tempos antigos, o que se sabe a respeito?

11 Nações em volta dos hebreus tinham leis que exigiam contratos de casamento escritos. Embora a Bíblia não mencione tais documentos, ela fala do casamento em termos de um “pacto”. (Malaquias 2:14) As detalhadas genealogias da Bíblia sugerem que os casamentos eram de algum modo registrados, e é digno de nota que José e Maria aquiesceram a um tipo de registro legal. ([Lucas 2:1-5;][3:23-38]) Papiros do quinto século AEC, de uma colônia judaica em Elefantina (Egito), incluem contratos de casamento, um deles nos seguintes termos:

‘. . . Vim à tua casa para que me desses a tua filha Miftaías em casamento. Ela é minha esposa e eu sou seu marido, de hoje em diante e para sempre. Eu entreguei a ti, como dote de tua filha Miftaías (a quantia de) 5 siclos. . . .’

12. (a) Como encaram as Testemunhas de Jeová o casamento civil? (b) O que é aconselhável, caso haja uma cerimônia civil e outra religiosa?

12 As Testemunhas de Jeová entendem que o casamento deve sujeitar-se à lei local, destarte ‘pagando de volta a César as coisas de César’. (Marcos 12:17; Romanos 13:1,[7]) A lei talvez exija que o casal faça um teste sangüíneo, obtenha uma autorização e faça um voto diante de um celebrante de casamento autorizado. Em alguns países, apenas autoridades civis, tais como um prefeito ou um juiz, podem realizar casamentos. Membros da cristandade, contudo, muitas vezes acham que realmente não estão casados se não se casaram no religioso. Cristãos verdadeiros reconhecem que o casamento civil é válido, mas alguns ainda preferem (ou a opinião local talvez recomende) que a cerimônia civil seja seguida de um discurso bíblico. Quando este for o caso, é melhor que o discurso se realize logo após o casamento civil.*

13. Se a celebração for confiada a um ancião cristão, o que provavelmente haverá antes do casamento?

13 Alguns países autorizam ministros das Testemunhas de Jeová a celebrar casamentos. Em geral são realizados por anciãos congregacionais, homens de experiência, perspicácia, madureza e conhecimento da Palavra de Deus. O ancião a quem se solicita celebrar provavelmente se reunirá de antemão com os noivos. Estes, naturalmente, desejarão assegurar ao ancião de que nada os impede, moral ou legalmente, de se casarem. Ele talvez ofereça conselhos bíblicos sadios e recomendações paternais. Também, provavelmente desejará considerar com eles os arranjos para a cerimônia, ou para alguma reunião social posterior, visto que desejará ter uma consciência limpa quanto a esse acontecimento em que é solicitado a cumprir um papel importante. — Provérbios 1:1-4;[2:1;][3:1;][5:15-21;] Hebreus 13:17, 18.

14. Que tipo de discursos de casamento são apropriados?

14 Quer precedido de uma cerimônia civil, quer não, um discurso de casamento por um ministro das Testemunhas de Jeová pode ajudar a enfatizar que, desde o início, o casamento deve ter um aspecto espiritual. Tais discursos não são longos, como que abrangendo tudo o que a Bíblia diz sobre casamento, tampouco devem ser fortemente carregados de humor ou de louvor excessivo ao casal. O conteúdo equilibrado, alegre e bíblico desses discursos pode beneficiar os nubentes, bem como todos os outros presentes.* — 2 Timóteo 3:16.

15. Em que sentido diferem os votos usados pelas Testemunhas de Jeová de outros votos usados hoje?

15 Votos fazem parte da maioria das cerimônias de casamento. Os que se usam em alguns casamentos mundanos “modernos” são uma mixórdia de poesias esquisitas, ou expressam conceitos idiossincráticos da vida. Um ensaio na revista Time sobre “Os Perigos dos Votos Simplistas” fala de um clérigo que perguntou: “Gina, você concorda em gostar mais de Pedro do que de chocolate?” Daí a Pedro: “Você concorda em gostar mais de Gina do que de ler o jornal?” O artigo acentuou, porém, que “o casamento é um assunto de interesse público” e deve dignificar o importante passo social dado. Nos casamentos de Testemunhas de Jeová, os votos se ajustarão às exigências da lei local. Onde é permitido, usam-se os seguintes votos, que honram a Deus, o Originador do casamento:

“Eu,——, aceito a ti,——, como minha esposa legítima, para amar e prezar em harmonia com a lei divina, conforme especificada nas Escrituras Sagradas para os maridos cristãos, pelo tempo que ambos vivermos juntos, na terra, segundo o arranjo marital de Deus.”

“Eu,——, aceito a ti,——, como meu marido legítimo, para amar e prezar, e respeitar profundamente, em harmonia com a lei divina, conforme especificada nas Escrituras Sagradas para as esposas cristãs, pelo tempo que ambos vivermos juntos, na terra, segundo o arranjo marital de Deus.”

Estes votos não devem ser alterados ou substituídos para satisfazer algum capricho do casal.*

CASAMENTOS NO SALÃO DO REINO

16, 17. (a) Qual o envolvimento dos anciãos nos casamentos realizados no Salão do Reino? ([Tiago 3:17]) (b) Por que é aconselhável tal envolvimento?

16 Ordena-se aos cristãos que se casem “somente no Senhor”. (1 Coríntios 7:39) Quando dois cristãos de condição aprovada na congregação desejam realizar seu casamento (ou, ter um discurso de casamento) no Salão do Reino, devem obter permissão do corpo de anciãos.* Esses homens não imporão seu gosto pessoal quanto a arranjos de casamento, mas, indagarão sobre os planos do casal para que nada seja feito no Salão que provavelmente perturbaria a congregação. — Veja 1 Coríntios 14:26-33.

17 Por exemplo, relataram-se coisas constrangedoras sobre casamentos não realizados no Salão do Reino. Antes de um destes, tocou-se música num volume bem alto, e a noiva, o noivo, e seus acompanhantes, entraram dançando no salão alugado. Os convidados aderiram à dança, até que o presidente os interrompeu para que, após uma oração, pudesse começar o discurso de casamento. É evidente que este não era o clima correto para um casamento cristão. Isto ilustra, contudo, por que os anciãos se acautelam quanto a casamentos no Salão do Reino. Ali, usa-se apenas música edificante, como a do cancioneiro das Testemunhas de Jeová. Qualquer arranjo floral ou decoração similar deve ser modesto e razoável, como também o modo de os noivos e seus acompanhantes entrarem no Salão e o modo de tirar fotografias. — Filipenses 4:5.

18. Quem, talvez, acompanhe o noivo e a noiva na cerimônia de casamento? (1 Coríntios 5:13;[Tiago 2:14])

18 Nos tempos bíblicos, havia em geral o “amigo do noivo” e as acompanhantes da noiva. ([João 3:29;][Salmo 45:14]) Muitas vezes dá-se o mesmo nos casamentos no Salão do Reino. É necessário razoabilidade, porém, quanto ao número desses participantes, bem como quanto a como se vestem e como atuam. Seria inadequado ter entre os acompanhantes pessoas desassociadas ou cujo estilo de vida escandaloso crassamente se conflitasse com os princípios bíblicos. (2 Coríntios 6:14-16) Em vez de selecionar pessoas proeminentes, ou que possam dar um presente caro, muitos noivos cristãos (e oradores) preferem que os acompanhantes sejam pessoas que lhes são achegadas no serviço de Jeová.

19. Dar atenção a que outros aspectos contribuirá para tornar o casamento no Salão do Reino uma ocasião alegre?

19 Se for usado o Salão do Reino, pode-se dar um breve anúncio quanto ao horário do casamento. Assim, a congregação saberá que o casamento será no Salão e poderá assistir a ele, se desejar. Visto que o Salão do Reino destina-se primariamente às reuniões cristãs, o casamento será num horário que não interfira nelas. Qualquer que seja o horário, a pontualidade de todos refletirá amor e consideração. Numa parábola de Jesus sobre um casamento, ‘o noivo demorava’, o que resultou em grandes problemas para alguns. — Mateus 25:1-12.

20. Que outra característica relacionada com casamentos merece nossa atenção?

20 O profeta Isaías usou a expressão “exultação de um noivo sobre a noiva”. ([Isaías 62:5]) A noiva também se alegra no dia de seu casamento. Muitos simpatizantes do casal, também, ‘têm muita alegria’ relacionada com casamentos cristãos. ([João 3:29]) Muitas vezes essa alegria é expressa e acentuada por meio duma reunião social, uma recepção, ou festa de casamento, após o ato de casamento. Que conselhos, que contribuirão para a felicidade e evitarão problemas nessas reuniões sociais, provê Jeová em sua Palavra? Vejamos.

^ parágrafo 4 Mat. 24:37-39 Pois assim como eram os dias de Noé, assim será a presença do Filho do homem. 38 Porque assim como eles eram naqueles dias antes do dilúvio, comendo e bebendo, os homens casando-se e as mulheres sendo dadas em casamento, até o dia em que Noé entrou na arca, 39 e não fizeram caso, até que veio o dilúvio e os varreu a todos, assim será a presença do Filho do homem.

^ parágrafo 6 Gál. 5:26 Não fiquemos egotistas, atiçando competição entre uns e outros, invejando-nos uns aos outros.

^ parágrafo 6 Efé. 2:3 Sim, todos nós nos comportávamos outrora entre eles em harmonia com os desejos de nossa carne, fazendo as coisas da vontade da carne e dos pensamentos, e éramos por natureza filhos do furor, assim como os demais.

^ parágrafo 6 Gál. 5:19-21 Ora, as obras da carne são manifestas, as quais são fornicação, impureza, conduta desenfreada, 20 idolatria, prática de espiritismo, inimizades, rixa, ciúme, acessos de ira, contendas, divisões, seitas, 21 invejas, bebedeiras, festanças e coisas semelhantes a estas. Quanto a tais coisas, aviso-vos de antemão, do mesmo modo como já vos avisei de antemão, de que os que praticam tais coisas não herdarão o reino de Deus.

^ parágrafo 7 1 João 2:15-17 Não estejais amando nem o mundo, nem as coisas no mundo. Se alguém amar o mundo, o amor do Pai não está nele; 16 porque tudo [o que há] no mundo — o desejo da carne, e o desejo dos olhos, e a ostentação dos meios de vida da pessoa — não se origina do Pai, mas origina-se do mundo. 17 Outrossim, o mundo está passando, e assim também o seu desejo, mas aquele que faz a vontade de Deus permanece para sempre.

^ parágrafo 8 Isa. 61:10 Sem falta, exultarei em Jeová. Minha alma jubilará em meu Deus. Pois ele me trajou das vestes de salvação; envolveu-me na túnica sem mangas da justiça, igual ao noivo que, à maneira sacerdotal, põe uma cobertura para a cabeça, e igual à noiva que se atavia com os seus adornos.

^ parágrafo 8 Sal. 45:13, 14 A filha do rei está toda gloriosa dentro [da casa]; Sua vestimenta está com engastes de ouro. 14 Será levada ao rei em vestes tecidas. As virgens no seu séquito, como suas companheiras, são levadas para dentro a ti.

^ parágrafo 8 Isa. 49:18 Levanta os olhos [olhando] ao redor e vê. Todos eles foram reunidos. Chegaram a ti. “Assim como vivo”, é a pronunciação de Jeová, “vestir-te-ás de todos eles como que com enfeites e os atarás sobre ti como uma noiva.

^ parágrafo 8 Jer. 2:32 Pode a virgem esquecer-se dos seus enfeites, a noiva, das suas faixas para o busto? E, no entanto, meu próprio povo — esqueceram-se de mim por dias inumeráveis.

^ parágrafo 8 Eze. 16:9-13 Além disso, lavei-te com água e lavei de ti o teu sangue, e untei-te com óleo. 10 E fui vestir-te com uma veste bordada, e calçar-te com pele de foca, e envolver-te em linho fino, e cobrir-te com tecido suntuoso. 11 E fui ataviar-te com enfeites e colocar pulseiras sobre as tuas mãos e um colar em volta do teu pescoço. 12 Além disso, coloquei uma argola na tua narina, e arrecadas nas tuas orelhas, e uma bela coroa sobre a tua cabeça. 13 E tu te ataviavas com ouro e com prata, e teu vestuário era linho fino, e tecido suntuoso, e uma veste bordada. Flor de farinha, e mel, e azeite era o que comias, e cresceste, tornando-te muitíssimo bonita, e aos poucos te tornaste habilitada para a posição régia.’”

^ parágrafo 8 Apo. 21:2 Vi também a cidade santa, Nova Jerusalém, descendo do céu, da parte de Deus, e preparada como noiva adornada para seu marido.

^ parágrafo 8 Apo. 19:8 Sim, foi-lhe concedido vestir-se de linho fino, resplandecente [e] puro, pois o linho fino representa os atos justos dos santos.”

^ parágrafo 8 Pro. 11:2 Chegou a presunção? Então chegará a desonra; mas a sabedoria está com os modestos.

^ parágrafo 8 1 Tim. 2:9 Igualmente, desejo que as mulheres se adornem em vestido bem arrumado, com modéstia e bom juízo, não com estilos de trançados dos cabelos, e com ouro, ou pérolas, ou vestimenta muito cara,

^ parágrafo 9 Juí. 14:10 E seu pai seguiu descendo até a mulher, e Sansão passou a realizar ali um banquete, pois era assim que os jovens costumavam fazer.

^ parágrafo 10 Gên. 24:65-67 Ela disse então ao servo: “Quem é esse homem que vem andando pelo campo ao nosso encontro?” E o servo disse: “É meu amo.” E ela passou a tomar um lenço para a cabeça e a cobrir-se. 66 E o servo foi relatar a Isaque todas as coisas que tinha feito. 67 Isaque levou-a depois à tenda de Sara, sua mãe. Tomou assim Rebeca e ela se tornou sua esposa; e ele se enamorou dela, e Isaque encontrou consolo depois da perda de sua mãe.

^ parágrafo 10 Mat. 1:24 José, acordando do sono, fez conforme o anjo de Jeová lhe indicara e levou sua esposa para casa.

^ parágrafo 10 Mat. 25:1-10 “O reino dos céus se tornará então semelhante a dez virgens que tomaram as suas lâmpadas e saíram ao encontro do noivo. 2 Cinco delas foram tolas e cinco foram discretas. 3 Pois as tolas tomaram as suas lâmpadas, mas não levaram óleo, 4 ao passo que as discretas levaram óleo nos seus recipientes, junto com as suas lâmpadas. 5 Demorando o noivo, todas elas cochilaram e adormeceram. 6 Logo no meio da noite levantou-se um grito: ‘Aqui está o noivo! Ide ao encontro dele.’ 7 Todas aquelas virgens levantaram-se então e puseram as suas lâmpadas em ordem. 8 As tolas disseram às discretas: ‘Dai-nos do vosso óleo, porque as nossas lâmpadas estão prestes a apagar-se.’ 9 As discretas responderam com as palavras: ‘Talvez não haja suficiente para nós e para vós. Ide, antes, aos que o vendem e comprai-o para vós.’ 10 Enquanto foram comprá-lo, chegou o noivo, e as virgens que estavam prontas entraram com ele para a festa de casamento; e a porta foi fechada.

^ parágrafo 11 Mal. 2:14 E dissestes: ‘Por que razão?’ Por esta razão: que o próprio Jeová deu testemunho entre ti e a esposa da tua mocidade, para com a qual tu mesmo agiste traiçoeiramente, embora ela seja tua parceira e a esposa do teu pacto.

^ parágrafo 11 Luc. 2:1-5 Ora, naqueles dias saiu um decreto da parte de César Augusto, para que toda a terra habitada se registrasse; 2 (este primeiro registro ocorreu quando Quirino era governador da Síria;) 3 e todos viajaram para se registrarem, cada um na sua própria cidade. 4 José, naturalmente, subiu também da Galiléia, da cidade de Nazaré, e foi à Judéia, à cidade de Davi, que se chama Belém, por ser membro da casa e família de Davi, 5 a fim de ser registrado com Maria, que lhe fora dada em casamento, conforme prometido, nesta ocasião já em estado avançado de gravidez.

^ parágrafo 11 Luc. 3:23-38 Outrossim, o próprio Jesus, ao principiar [a sua obra], tinha cerca de trinta anos de idade, sendo, como era a opinião, filho de José, [filho] de Eli, 24 [filho] de Matate, [filho] de Levi, [filho] de Melqui, [filho] de Janai, [filho] de José, 25 [filho] de Matatias, [filho] de Amós, [filho] de Naum, [filho] de Esli, [filho] de Nagai, 26 [filho] de Maate, [filho] de Matatias, [filho] de Semei, [filho] de Joseque, [filho] de Jodá, 27 [filho] de Joanã, [filho] de Resa, [filho] de Zorobabel, [filho] de Sealtiel, [filho] de Néri, 28 [filho] de Melqui, [filho] de Adi, [filho] de Cosã, [filho] de Elmadã, [filho] de Er, 29 [filho] de Jesus, [filho] de Eliézer, [filho] de Jorim, [filho] de Matate, [filho] de Levi, 30 [filho] de Simeão, [filho] de Judas, [filho] de José, [filho] de Jonã, [filho] de Eliaquim, 31 [filho] de Meleá, [filho] de Mena, [filho] de Matatá, [filho] de Natã, [filho] de Davi, 32 [filho] de Jessé, [filho] de Obede, [filho] de Boaz, [filho] de Salmom, [filho] de Nasom, 33 [filho] de Aminadabe, [filho] de Arni, [filho] de Esrom, [filho] de Peres, [filho] de Judá, 34 [filho] de Jacó, [filho] de Isaque, [filho] de Abraão, [filho] de Tera, [filho] de Naor, 35 [filho] de Serugue, [filho] de Reú, [filho] de Pelegue, [filho] de Éber, [filho] de Selá, 36 [filho] de Cainã, [filho] de Arfaxade, [filho] de Sem, [filho] de Noé, [filho] de Lameque, 37 [filho] de Metusalém, [filho] de Enoque, [filho] de Jarede, [filho] de Malaleel, [filho] de Cainã, 38 [filho] de Enos, [filho] de Sete, [filho] de Adão, [filho] de Deus.

^ parágrafo 12 Mar. 12:17 Jesus disse então: “Pagai de volta a César as coisas de César, mas a Deus as coisas de Deus.” E começaram a maravilhar-se dele.

^ parágrafo 12 Rom. 13:1 Toda alma esteja sujeita às autoridades superiores, pois não há autoridade exceto por Deus; as autoridades existentes acham-se colocadas por Deus nas suas posições relativas.

^ parágrafo 12 Rom. 13:7 Rendei a todos o que lhes é devido, a quem [exigir] imposto, o imposto; a quem [exigir] tributo, o tributo; a quem [exigir] temor, tal temor; a quem [exigir] honra, tal honra.

^ parágrafo 13 Pro. 1:1-4 Os provérbios de Salomão, filho de Davi, rei de Israel, 2 para se conhecer sabedoria e disciplina, para se discernirem as declarações de entendimento, 3 para se receber a disciplina que dá perspicácia, justiça e juízo, e retidão, 4 para se dar argúcia aos inexperientes, conhecimento e raciocínio ao moço.

^ parágrafo 13 Pro. 2:1 Filho meu, se aceitares as minhas declarações e entesourares contigo os meus próprios mandamentos,

^ parágrafo 13 Pro. 3:1 Filho meu, não te esqueças da minha lei, e observe teu coração os meus mandamentos,

^ parágrafo 13 Pro. 5:15-21 Bebe água da tua própria cisterna e filetes de água do meio do teu próprio poço. 16 Porventura se deviam espalhar teus mananciais portas afora, [tuas] correntes de água nas próprias praças públicas? 17 Que mostrem ser somente para ti e não para os estranhos contigo. 18 Mostre-se abençoada a tua fonte de água e alegra-te com a esposa da tua mocidade, 19 gama amável e encantadora cabra-montesa. Inebriem-te os seus próprios seios todo o tempo. Que te extasies constantemente com o seu amor. 20 Portanto, meu filho, por que te devias extasiar com uma mulher estranha ou abraçar o seio duma mulher estrangeira? 21 Porque os caminhos do homem estão diante dos olhos de Jeová e ele contempla todos os seus trilhos.

^ parágrafo 13 Heb. 13:17, 18 Sede obedientes aos que tomam a dianteira entre vós e sede submissos, pois vigiam sobre as vossas almas como quem há de prestar contas; para que façam isso com alegria e não com suspiros, porque isso vos seria prejudicial. 18 Fazei orações por nós, pois confiamos em ter uma consciência honesta, visto que queremos comportar-nos honestamente em todas as coisas.

^ parágrafo 14 2 Tim. 3:16 Toda a Escritura é inspirada por Deus e proveitosa para ensinar, para repreender, para endireitar as coisas, para disciplinar em justiça,

^ Tia. 3:17 Mas a sabedoria de cima é primeiramente casta, depois pacífica, razoável, pronta para obedecer, cheia de misericórdia e de bons frutos, sem parcialidade, sem hipocrisia.

^ parágrafo 16 1 Cor. 7:39 A esposa está amarrada durante todo o tempo em que seu marido estiver vivo. Mas, se o seu marido adormecer [na morte], ela está livre para se casar com quem quiser, somente no Senhor.

^ parágrafo 16 1 Cor. 14:26-33 Que há de ser feito, então, irmãos? Ao vos reunirdes, um tem salmo, outro tem ensino, outro tem revelação, outro tem língua, outro tem interpretação. Que todas as coisas ocorram para edificação. 27 E, se alguém falar numa língua, seja isso limitado a dois ou no máximo três, e por turnos; e traduza alguém. 28 Mas, se não houver tradutor, então fique calado na congregação e fale consigo mesmo e com Deus. 29 Outrossim, falem dois ou três profetas, e que os outros discirnam o significado. 30 Mas, se outro tiver revelação enquanto está sentado ali, fique calado o primeiro. 31 Pois todos vós podeis profetizar um por um, para que todos aprendam e todos sejam encorajados. 32 E [os dons do] espírito dos profetas hão de ser controlados pelos profetas. 33 Pois Deus não é [Deus] de desordem, mas de paz. Como em todas as congregações dos santos,

^ parágrafo 17 Fil. 4:5 Seja a vossa razoabilidade conhecida de todos os homens. O Senhor está perto.

^ 1 Cor. 5:13 ao passo que Deus julga os de fora? “Removei o [homem] iníquo de entre vós.”

^ Tia. 2:14 De que proveito é, meus irmãos, se alguém disser que tem fé, mas ele não tiver obras? Será que tal fé o pode salvar?

^ parágrafo 18 João 3:29 Quem tem a noiva é o noivo. No entanto, o amigo do noivo, estando em pé e ouvindo-o, tem muita alegria por causa da voz do noivo. Esta alegria minha, por isso, ficou completa.

^ parágrafo 18 Sal. 45:14 Será levada ao rei em vestes tecidas. As virgens no seu séquito, como suas companheiras, são levadas para dentro a ti.

^ parágrafo 18 2 Cor. 6:14-16 Não vos ponhais em jugo desigual com incrédulos. Pois, que associação tem a justiça com o que é contra a lei? Ou que parceria tem a luz com a escuridão? 15 Além disso, que harmonia há entre Cristo e Belial? Ou que quinhão tem o fiel com o incrédulo? 16 E que acordo tem o templo de Deus com os ídolos? Pois nós somos templo dum Deus vivente; assim como Deus disse: “Residirei entre eles e andarei entre [eles], e eu serei o seu Deus, e eles serão o meu povo.”

^ parágrafo 19 Mat. 25:1-12 “O reino dos céus se tornará então semelhante a dez virgens que tomaram as suas lâmpadas e saíram ao encontro do noivo. 2 Cinco delas foram tolas e cinco foram discretas. 3 Pois as tolas tomaram as suas lâmpadas, mas não levaram óleo, 4 ao passo que as discretas levaram óleo nos seus recipientes, junto com as suas lâmpadas. 5 Demorando o noivo, todas elas cochilaram e adormeceram. 6 Logo no meio da noite levantou-se um grito: ‘Aqui está o noivo! Ide ao encontro dele.’ 7 Todas aquelas virgens levantaram-se então e puseram as suas lâmpadas em ordem. 8 As tolas disseram às discretas: ‘Dai-nos do vosso óleo, porque as nossas lâmpadas estão prestes a apagar-se.’ 9 As discretas responderam com as palavras: ‘Talvez não haja suficiente para nós e para vós. Ide, antes, aos que o vendem e comprai-o para vós.’ 10 Enquanto foram comprá-lo, chegou o noivo, e as virgens que estavam prontas entraram com ele para a festa de casamento; e a porta foi fechada. 11 Depois veio também o resto das virgens, dizendo: ‘Senhor, senhor, abre para nós!’ 12 Ele disse, em resposta: ‘Eu vos digo a verdade: não vos conheço.’

^ parágrafo 20 Isa. 62:5 Pois assim como o jovem toma posse duma virgem como sua esposa, teus filhos tomarão posse de ti como esposa. E teu Deus exultará sobre ti com a exultação de um noivo sobre a noiva.

^ parágrafo 20 João 3:29 Quem tem a noiva é o noivo. No entanto, o amigo do noivo, estando em pé e ouvindo-o, tem muita alegria por causa da voz do noivo. Esta alegria minha, por isso, ficou completa.

^ parágrafo 9 Sobre costumes de casamento, veja matéria em A Sentinela de 15 de julho de 1969, páginas 442 e 443.

^ parágrafo 12 Se passar um período longo, pessoas na comunidade talvez se escandalizem com o proceder do casal quer este no ínterim tenha vivido como marido e esposa quer se tenha refreado disso. — 2 Coríntios 6:3

^ parágrafo 14 Matéria bíblica em que esses discursos se podem basear encontra-se em A Sentinela de 15 de setembro de 1969, páginas 558-63; 1.° de novembro de 1974. Páginas 658-61; 15 de setembro de 1977, páginas 556-69.

^ parágrafo 15 Se o casamento tiver sido solenizado por uma autoridade civil e um pouco mais tarde for seguido de um discurso de casamento, cristão, o ministro pode mencionar que os passos legais já foram dados. Alguns casais, ainda assim, preferem repetir esses votos diante de Deus e da congregação.

^ parágrafo 16 Ocasionalmente, duas pessoas que servem a Deus e aguardam uma assembléia para ser batizadas têm sido casadas no Salão do Reino.

^ 2 Cor. 6:3 De modo algum damos qualquer causa para tropeço, para que não se ache falta no nosso ministério;

^ ***w84 15/10 pp. 11-12 Casamentos cristãos que dão alegria***

Contudo, a maioria dos casamentos são realizados de modo mais público, com a presença de muitos amigos e parentes. Assim, o novo estado civil do casal torna-se amplamente reconhecido na comunidade. Se houver uma cerimônia religiosa, ou discurso bíblico, introduz-se com isso um aspecto espiritual. E outros podem partilhar a alegria do casal. Estes são valores positivos. Ainda assim, grandes recepções realmente apresentam perigos, especialmente hoje, quando as pessoas do mundo estão tão envolvidas em ‘casar-se e ser dadas em casamento’ que ‘não fazem caso’ de que o iníquo sistema de coisas está prestes a findar. — Mateus 24:37-39.

5. Quem deve estar interessado nos conselhos de Deus sobre casamento?

5 Se você visualiza para seu próprio futuro um jubiloso casamento cristão, há assuntos que merecem sua consideração. Mas, todos nós, quer como convidados, quer como acompanhantes em casamentos cristãos, também podemos beneficiar-nos da consideração de conselhos bíblicos sobre esse assunto.

O PROBLEMA DO EXCESSO

6. Casamentos suntuosos podem apresentar que tipo de problemas?

6 Para muitas pessoas do mundo, um casamento suntuoso pode ser um símbolo de status, uma prova visível de superioridade financeira ou social. Infelizmente, até mesmo cristãos podem ser culpados de tentar impressionar outros com vestimenta dispendiosa ou arranjos excessivamente primorosos. ([Gálatas 5:26]) Alguns anciãos cristãos na África Ocidental condenaram recentemente a “forte tendência de copiar o mundo em questões de costumes, ostentação e divertimento desenfreado” nas festas de casamento. Isto detrai da dignidade e alegria, apropriadas na vida dos que não mais ‘se comportam em harmonia com a carne, fazendo as coisas da vontade da carne’. ([Efésios 2:3]) Em vez de alegria e boas recordações, tais casamentos amiúde produzem ‘conduta desenfreada, inimizades, ciúme, contendas, invejas, festanças’ — as obras da carne. — Gálatas 5:19-21.

7. O que pode motivar alguns a querer casamentos dispendiosos?

7 A História nos conta que quando Ptolomeu VI, Filométor, deu sua filha em casamento a Alexandre Balas, da Síria, eles “celebraram o casamento dela em Ptolemais com grande pompa, à moda de reis”. (1 Macabeus 10:58, The Oxford Annotated Bible) Hoje, muitas pessoas de recursos limitados acham que elas (ou seus filhos) também devem casar-se “com grande pompa, à moda de reis”. Talvez criaram essa fantasia manipuladas pela propaganda comercial. Empresários interessados em grandes casamentos de gala, por interesses econômicos, promovem a fantasia da noiva “rainha por um dia”, como se certos tipos de convites, fotografias, flores e alianças lhe assegurassem um casamento perfeito. Eles querem que você pense: ‘Pelo menos uma vez eu mereço o melhor’ — quer tenha condições para isso, quer não. Essa “ostentação dos meios de vida da pessoa” é própria do mundo que está passando. (1 João 2:15-17) Alguns anciãos comentaram: “Temos observado um espírito de competição. [Por exemplo,] influenciados por costumes mundanos, a noiva e o noivo talvez mudem de roupa, dispendiosa, quatro ou cinco vezes.”

8. (a) Sobre trajes de casamento, o que podemos aprender de certos versículos bíblicos? (b) No caso de alguns cristãos, o que influiu na sua escolha de roupa de casamento?

8 A Bíblia não sugere que casamentos devem ser acontecimentos espartanos, austeros. Por exemplo, lemos do ‘noivo que, à maneira sacerdotal, põe uma cobertura para a cabeça, e . . . a noiva que se atavia com os seus adornos’. (Isaías 61:10; Salmo 45:13, 14; Isaías 49:18; Jeremias 2:32; Ezequiel 16:9-13; Revelação 21:2) A noiva figurativa de Cristo é descrita como ‘vestida de linho fino, resplandecente e puro’. Assim, é apropriado que a noiva e o noivo (e seus acompanhantes) usem roupas limpas, atraentes, mas não há necessidade de trajes que causem aperto econômico. Alguns casais deliberadamente escolheram trajes bem menos custosos do que poderiam comprar. Por quê? Para evitar roupa que talvez fosse impressionante, mas que poderia embaraçar os convidados ou detrair da dignidade, alegria e espiritualidade simples do casamento. — Revelação 19:8; Provérbios 11:2; 1 Timóteo 2:9.

9. Qual deve ser nosso conceito sobre costumes ou tradições nupciais?

9 Outra causa de excessos em casamentos é a indevida ênfase no cerimonial — os numerosos rituais que os “entendidos” em etiqueta dizem que precisam ser cumpridos. Isto não significa que os servos de Deus deliberadamente rejeitam tudo o que for costume local quanto a casamentos.* A Bíblia relata que, relacionado com seu casamento, ‘Sansão passou a realizar um banquete, pois era assim que os jovens costumavam fazer’. ([Juízes 14:10]) Contudo, sujeitar-se servilmente a formalidades sociais pode enlear o casamento, eclipsando o verdadeiro significado da celebração e roubando de todos a alegria que se deve sentir.

CASAR-SE LEGALMENTE — NOS TEMPOS BÍBLICOS E HOJE

10. Como eram os casamentos nos tempos bíblicos?

10 Podemos beneficiar-nos do que a Bíblia diz sobre casamentos, mesmo se os costumes forem diferentes em nosso tempo e em nossa localidade. Nos tempos bíblicos, não era necessária nenhuma cerimônia legal ou religiosa especial. O noivo ia à casa da noiva e publicamente a acompanhava até a casa dele. Isso era feito com alegria por parte do casal, dos seus parentes achegados e dos observadores, que mostravam animado interesse no feliz acontecimento. Em geral a noiva e o noivo usavam roupas boas, e na casa deste faziam uma festa de casamento junto com os convidados. — Gênesis 24:65-67; Mateus 1:24;[25:1-10]; compare isso com 1 Macabeus 9:37, 39.

11. Quanto à necessidade de documentos de casamento nos tempos antigos, o que se sabe a respeito?

11 Nações em volta dos hebreus tinham leis que exigiam contratos de casamento escritos. Embora a Bíblia não mencione tais documentos, ela fala do casamento em termos de um “pacto”. (Malaquias 2:14) As detalhadas genealogias da Bíblia sugerem que os casamentos eram de algum modo registrados, e é digno de nota que José e Maria aquiesceram a um tipo de registro legal. ([Lucas 2:1-5;][3:23-38]) Papiros do quinto século AEC, de uma colônia judaica em Elefantina (Egito), incluem contratos de casamento, um deles nos seguintes termos:

‘. . . Vim à tua casa para que me desses a tua filha Miftaías em casamento. Ela é minha esposa e eu sou seu marido, de hoje em diante e para sempre. Eu entreguei a ti, como dote de tua filha Miftaías (a quantia de) 5 siclos. . . .’

12. (a) Como encaram as Testemunhas de Jeová o casamento civil? (b) O que é aconselhável, caso haja uma cerimônia civil e outra religiosa?

12 As Testemunhas de Jeová entendem que o casamento deve sujeitar-se à lei local, destarte ‘pagando de volta a César as coisas de César’. (Marcos 12:17; Romanos 13:1,[7]) A lei talvez exija que o casal faça um teste sangüíneo, obtenha uma autorização e faça um voto diante de um celebrante de casamento autorizado. Em alguns países, apenas autoridades civis, tais como um prefeito ou um juiz, podem realizar casamentos. Membros da cristandade, contudo, muitas vezes acham que realmente não estão casados se não se casaram no religioso. Cristãos verdadeiros reconhecem que o casamento civil é válido, mas alguns ainda preferem (ou a opinião local talvez recomende) que a cerimônia civil seja seguida de um discurso bíblico.

^ parágrafo 4 Mat. 24:37-39 Pois assim como eram os dias de Noé, assim será a presença do Filho do homem. 38 Porque assim como eles eram naqueles dias antes do dilúvio, comendo e bebendo, os homens casando-se e as mulheres sendo dadas em casamento, até o dia em que Noé entrou na arca, 39 e não fizeram caso, até que veio o dilúvio e os varreu a todos, assim será a presença do Filho do homem.

^ parágrafo 6 Gál. 5:26 Não fiquemos egotistas, atiçando competição entre uns e outros, invejando-nos uns aos outros.

^ parágrafo 6 Efé. 2:3 Sim, todos nós nos comportávamos outrora entre eles em harmonia com os desejos de nossa carne, fazendo as coisas da vontade da carne e dos pensamentos, e éramos por natureza filhos do furor, assim como os demais.

^ parágrafo 6 Gál. 5:19-21 Ora, as obras da carne são manifestas, as quais são fornicação, impureza, conduta desenfreada, 20 idolatria, prática de espiritismo, inimizades, rixa, ciúme, acessos de ira, contendas, divisões, seitas, 21 invejas, bebedeiras, festanças e coisas semelhantes a estas. Quanto a tais coisas, aviso-vos de antemão, do mesmo modo como já vos avisei de antemão, de que os que praticam tais coisas não herdarão o reino de Deus.

^ parágrafo 7 1 João 2:15-17 Não estejais amando nem o mundo, nem as coisas no mundo. Se alguém amar o mundo, o amor do Pai não está nele; 16 porque tudo [o que há] no mundo — o desejo da carne, e o desejo dos olhos, e a ostentação dos meios de vida da pessoa — não se origina do Pai, mas origina-se do mundo. 17 Outrossim, o mundo está passando, e assim também o seu desejo, mas aquele que faz a vontade de Deus permanece para sempre.

^ parágrafo 8 Isa. 61:10 Sem falta, exultarei em Jeová. Minha alma jubilará em meu Deus. Pois ele me trajou das vestes de salvação; envolveu-me na túnica sem mangas da justiça, igual ao noivo que, à maneira sacerdotal, põe uma cobertura para a cabeça, e igual à noiva que se atavia com os seus adornos.

^ parágrafo 8 Sal. 45:13, 14 A filha do rei está toda gloriosa dentro [da casa]; Sua vestimenta está com engastes de ouro. 14 Será levada ao rei em vestes tecidas. As virgens no seu séquito, como suas companheiras, são levadas para dentro a ti.

^ parágrafo 8 Isa. 49:18 Levanta os olhos [olhando] ao redor e vê. Todos eles foram reunidos. Chegaram a ti. “Assim como vivo”, é a pronunciação de Jeová, “vestir-te-ás de todos eles como que com enfeites e os atarás sobre ti como uma noiva.

^ parágrafo 8 Jer. 2:32 Pode a virgem esquecer-se dos seus enfeites, a noiva, das suas faixas para o busto? E, no entanto, meu próprio povo — esqueceram-se de mim por dias inumeráveis.

^ parágrafo 8 Eze. 16:9-13 Além disso, lavei-te com água e lavei de ti o teu sangue, e untei-te com óleo. 10 E fui vestir-te com uma veste bordada, e calçar-te com pele de foca, e envolver-te em linho fino, e cobrir-te com tecido suntuoso. 11 E fui ataviar-te com enfeites e colocar pulseiras sobre as tuas mãos e um colar em volta do teu pescoço. 12 Além disso, coloquei uma argola na tua narina, e arrecadas nas tuas orelhas, e uma bela coroa sobre a tua cabeça. 13 E tu te ataviavas com ouro e com prata, e teu vestuário era linho fino, e tecido suntuoso, e uma veste bordada. Flor de farinha, e mel, e azeite era o que comias, e cresceste, tornando-te muitíssimo bonita, e aos poucos te tornaste habilitada para a posição régia.’”

^ parágrafo 8 Apo. 21:2 Vi também a cidade santa, Nova Jerusalém, descendo do céu, da parte de Deus, e preparada como noiva adornada para seu marido.

^ parágrafo 8 Apo. 19:8 Sim, foi-lhe concedido vestir-se de linho fino, resplandecente [e] puro, pois o linho fino representa os atos justos dos santos.”

^ parágrafo 8 Pro. 11:2 Chegou a presunção? Então chegará a desonra; mas a sabedoria está com os modestos.

^ parágrafo 8 1 Tim. 2:9 Igualmente, desejo que as mulheres se adornem em vestido bem arrumado, com modéstia e bom juízo, não com estilos de trançados dos cabelos, e com ouro, ou pérolas, ou vestimenta muito cara,

^ parágrafo 9 Juí. 14:10 E seu pai seguiu descendo até a mulher, e Sansão passou a realizar ali um banquete, pois era assim que os jovens costumavam fazer.

^ parágrafo 10 Gên. 24:65-67 Ela disse então ao servo: “Quem é esse homem que vem andando pelo campo ao nosso encontro?” E o servo disse: “É meu amo.” E ela passou a tomar um lenço para a cabeça e a cobrir-se. 66 E o servo foi relatar a Isaque todas as coisas que tinha feito. 67 Isaque levou-a depois à tenda de Sara, sua mãe. Tomou assim Rebeca e ela se tornou sua esposa; e ele se enamorou dela, e Isaque encontrou consolo depois da perda de sua mãe.

^ parágrafo 10 Mat. 1:24 José, acordando do sono, fez conforme o anjo de Jeová lhe indicara e levou sua esposa para casa.

^ parágrafo 10 Mat. 25:1-10 “O reino dos céus se tornará então semelhante a dez virgens que tomaram as suas lâmpadas e saíram ao encontro do noivo. 2 Cinco delas foram tolas e cinco foram discretas. 3 Pois as tolas tomaram as suas lâmpadas, mas não levaram óleo, 4 ao passo que as discretas levaram óleo nos seus recipientes, junto com as suas lâmpadas. 5 Demorando o noivo, todas elas cochilaram e adormeceram. 6 Logo no meio da noite levantou-se um grito: ‘Aqui está o noivo! Ide ao encontro dele.’ 7 Todas aquelas virgens levantaram-se então e puseram as suas lâmpadas em ordem. 8 As tolas disseram às discretas: ‘Dai-nos do vosso óleo, porque as nossas lâmpadas estão prestes a apagar-se.’ 9 As discretas responderam com as palavras: ‘Talvez não haja suficiente para nós e para vós. Ide, antes, aos que o vendem e comprai-o para vós.’ 10 Enquanto foram comprá-lo, chegou o noivo, e as virgens que estavam prontas entraram com ele para a festa de casamento; e a porta foi fechada.

^ parágrafo 11 Mal. 2:14 E dissestes: ‘Por que razão?’ Por esta razão: que o próprio Jeová deu testemunho entre ti e a esposa da tua mocidade, para com a qual tu mesmo agiste traiçoeiramente, embora ela seja tua parceira e a esposa do teu pacto.

^ parágrafo 11 Luc. 2:1-5 Ora, naqueles dias saiu um decreto da parte de César Augusto, para que toda a terra habitada se registrasse; 2 (este primeiro registro ocorreu quando Quirino era governador da Síria;) 3 e todos viajaram para se registrarem, cada um na sua própria cidade. 4 José, naturalmente, subiu também da Galiléia, da cidade de Nazaré, e foi à Judéia, à cidade de Davi, que se chama Belém, por ser membro da casa e família de Davi, 5 a fim de ser registrado com Maria, que lhe fora dada em casamento, conforme prometido, nesta ocasião já em estado avançado de gravidez.

^ parágrafo 11 Luc. 3:23-38 Outrossim, o próprio Jesus, ao principiar [a sua obra], tinha cerca de trinta anos de idade, sendo, como era a opinião, filho de José, [filho] de Eli, 24 [filho] de Matate, [filho] de Levi, [filho] de Melqui, [filho] de Janai, [filho] de José, 25 [filho] de Matatias, [filho] de Amós, [filho] de Naum, [filho] de Esli, [filho] de Nagai, 26 [filho] de Maate, [filho] de Matatias, [filho] de Semei, [filho] de Joseque, [filho] de Jodá, 27 [filho] de Joanã, [filho] de Resa, [filho] de Zorobabel, [filho] de Sealtiel, [filho] de Néri, 28 [filho] de Melqui, [filho] de Adi, [filho] de Cosã, [filho] de Elmadã, [filho] de Er, 29 [filho] de Jesus, [filho] de Eliézer, [filho] de Jorim, [filho] de Matate, [filho] de Levi, 30 [filho] de Simeão, [filho] de Judas, [filho] de José, [filho] de Jonã, [filho] de Eliaquim, 31 [filho] de Meleá, [filho] de Mena, [filho] de Matatá, [filho] de Natã, [filho] de Davi, 32 [filho] de Jessé, [filho] de Obede, [filho] de Boaz, [filho] de Salmom, [filho] de Nasom, 33 [filho] de Aminadabe, [filho] de Arni, [filho] de Esrom, [filho] de Peres, [filho] de Judá, 34 [filho] de Jacó, [filho] de Isaque, [filho] de Abraão, [filho] de Tera, [filho] de Naor, 35 [filho] de Serugue, [filho] de Reú, [filho] de Pelegue, [filho] de Éber, [filho] de Selá, 36 [filho] de Cainã, [filho] de Arfaxade, [filho] de Sem, [filho] de Noé, [filho] de Lameque, 37 [filho] de Metusalém, [filho] de Enoque, [filho] de Jarede, [filho] de Malaleel, [filho] de Cainã, 38 [filho] de Enos, [filho] de Sete, [filho] de Adão, [filho] de Deus.

^ parágrafo 12 Mar. 12:17 Jesus disse então: “Pagai de volta a César as coisas de César, mas a Deus as coisas de Deus.” E começaram a maravilhar-se dele.

^ parágrafo 12 Rom. 13:1 Toda alma esteja sujeita às autoridades superiores, pois não há autoridade exceto por Deus; as autoridades existentes acham-se colocadas por Deus nas suas posições relativas.

^ parágrafo 12 Rom. 13:7 Rendei a todos o que lhes é devido, a quem [exigir] imposto, o imposto; a quem [exigir] tributo, o tributo; a quem [exigir] temor, tal temor; a quem [exigir] honra, tal honra.

^ parágrafo 9 Sobre costumes de casamento, veja matéria em A Sentinela de 15 de julho de 1969, páginas 442 e 443.

^ ***km 12/06 p. 6 Perguntas Respondidas***

Perguntas Respondidas

▪ Seria apropriado organizar eventos a fim de levantar fundos para a congregação?

É comum as organizações religiosas realizarem eventos para levantar fundos, como jantares, bazares ou festas. Apesar de alguns acharem que fazer isso é por uma boa causa, tais eventos são formas de solicitação de dinheiro. As Testemunhas de Jeová não procuram ajuda financeira dessa forma.

O segundo número da Watch Tower (A Sentinela), de agosto de 1879, declarou o seguinte sobre nossa recusa de imitar as igrejas e solicitar fundos: “A ‘Zion’s Watch Tower’ tem, cremos, a JEOVÁ como seu apoiador, e, enquanto este for o caso, jamais solicitará nem pedirá aos homens que a custeiem. Quando Aquele que diz: ‘Todo o ouro e a prata das montanhas são meus’, deixar de prover os fundos necessários, entenderemos que é o tempo de suspender a publicação.”

Nós continuamos a seguir o princípio bíblico: “Faça cada um conforme tem resolvido no seu coração, não de modo ressentido, nem sob compulsão, pois Deus ama o dador animado.” ([2 Cor. 9:7]) Existem caixas de donativo no Salão do Reino para aqueles que desejam fazer donativos voluntários. ([2 Reis 12:9]) As contribuições não são solicitadas e aqueles que as fazem não esperam algo em troca.

^ 2 Cor. 9:7 Faça cada um conforme tem resolvido no seu coração, não de modo ressentido, nem sob compulsão, pois Deus ama o dador animado.

^ 2 Reis 12:9 Jeoiada, o sacerdote, tomou então um cofre e abriu um buraco na sua tampa, e o pôs ao lado do altar, à direita, conforme se entra na casa de Jeová, e os sacerdotes, os guardas das portas, punham ali todo o dinheiro que se trazia à casa de Jeová.

^ ***w84 15/10 pp. 14-15 Casamentos cristãos que dão alegria***

a cumprir um papel importante. — Provérbios 1:1-4;[2:1;][3:1;][5:15-21;] Hebreus 13:17, 18.

14. Que tipo de discursos de casamento são apropriados?

14 Quer precedido de uma cerimônia civil, quer não, um discurso de casamento por um ministro das Testemunhas de Jeová pode ajudar a enfatizar que, desde o início, o casamento deve ter um aspecto espiritual. Tais discursos não são longos, como que abrangendo tudo o que a Bíblia diz sobre casamento, tampouco devem ser fortemente carregados de humor ou de louvor excessivo ao casal. O conteúdo equilibrado, alegre e bíblico desses discursos pode beneficiar os nubentes, bem como todos os outros presentes.* — 2 Timóteo 3:16.

15. Em que sentido diferem os votos usados pelas Testemunhas de Jeová de outros votos usados hoje?

15 Votos fazem parte da maioria das cerimônias de casamento. Os que se usam em alguns casamentos mundanos “modernos” são uma mixórdia de poesias esquisitas, ou expressam conceitos idiossincráticos da vida. Um ensaio na revista Time sobre “Os Perigos dos Votos Simplistas” fala de um clérigo que perguntou: “Gina, você concorda em gostar mais de Pedro do que de chocolate?” Daí a Pedro: “Você concorda em gostar mais de Gina do que de ler o jornal?” O artigo acentuou, porém, que “o casamento é um assunto de interesse público” e deve dignificar o importante passo social dado. Nos casamentos de Testemunhas de Jeová, os votos se ajustarão às exigências da lei local. Onde é permitido, usam-se os seguintes votos, que honram a Deus, o Originador do casamento:

“Eu,——, aceito a ti,——, como minha esposa legítima, para amar e prezar em harmonia com a lei divina, conforme especificada nas Escrituras Sagradas para os maridos cristãos, pelo tempo que ambos vivermos juntos, na terra, segundo o arranjo marital de Deus.”

“Eu,——, aceito a ti,——, como meu marido legítimo, para amar e prezar, e respeitar profundamente, em harmonia com a lei divina, conforme especificada nas Escrituras Sagradas para as esposas cristãs, pelo tempo que ambos vivermos juntos, na terra, segundo o arranjo marital de Deus.”

Estes votos não devem ser alterados ou substituídos para satisfazer algum capricho do casal.*

CASAMENTOS NO SALÃO DO REINO

16, 17. (a) Qual o envolvimento dos anciãos nos casamentos realizados no Salão do Reino? ([Tiago 3:17]) (b) Por que é aconselhável tal envolvimento?

16 Ordena-se aos cristãos que se casem “somente no Senhor”. (1 Coríntios 7:39) Quando dois cristãos de condição aprovada na congregação desejam realizar seu casamento (ou, ter um discurso de casamento) no Salão do Reino, devem obter permissão do corpo de anciãos.* Esses homens não imporão seu gosto pessoal quanto a arranjos de casamento, mas, indagarão sobre os planos do casal para que nada seja feito no Salão que provavelmente perturbaria a congregação. — Veja 1 Coríntios 14:26-33.

17 Por exemplo, relataram-se coisas constrangedoras sobre casamentos não realizados no Salão do Reino. Antes de um destes, tocou-se música num volume bem alto, e a noiva, o noivo, e seus acompanhantes, entraram dançando no salão alugado. Os convidados aderiram à dança, até que o presidente os interrompeu para que, após uma oração, pudesse começar o discurso de casamento. É evidente que este não era o clima correto para um casamento cristão. Isto ilustra, contudo, por que os anciãos se acautelam quanto a casamentos no Salão do Reino. Ali, usa-se apenas música edificante, como a do cancioneiro das Testemunhas de Jeová. Qualquer arranjo floral ou decoração similar deve ser modesto e razoável, como também o modo de os noivos e seus acompanhantes entrarem no Salão e o modo de tirar fotografias. — Filipenses 4:5.

18. Quem, talvez, acompanhe o noivo e a noiva na cerimônia de casamento? (1 Coríntios 5:13;[Tiago 2:14])

18 Nos tempos bíblicos, havia em geral o “amigo do noivo” e as acompanhantes da noiva. ([João 3:29;][Salmo 45:14]) Muitas vezes dá-se o mesmo nos casamentos no Salão do Reino. É necessário razoabilidade, porém, quanto ao número desses participantes, bem como quanto a como se vestem e como atuam. Seria inadequado ter entre os acompanhantes pessoas desassociadas ou cujo estilo de vida escandaloso crassamente se conflitasse com os princípios bíblicos. (2 Coríntios 6:14-16) Em vez de selecionar pessoas proeminentes, ou que possam dar um presente caro, muitos noivos cristãos (e oradores) preferem que os acompanhantes sejam pessoas que lhes são achegadas no serviço de Jeová.

19. Dar atenção a que outros aspectos contribuirá para tornar o casamento no Salão do Reino uma ocasião alegre?

19 Se for usado o Salão do Reino, pode-se dar um breve anúncio quanto ao horário do casamento. Assim, a congregação saberá que o casamento será no Salão e poderá assistir a ele, se desejar. Visto que o Salão do Reino destina-se primariamente às reuniões cristãs, o casamento será num horário que não interfira nelas. Qualquer que seja o horário, a pontualidade de todos refletirá amor e consideração. Numa parábola de Jesus sobre um casamento, ‘o noivo demorava’, o que resultou em grandes problemas para alguns. — Mateus 25:1-12.

20. Que outra característica relacionada com casamentos merece nossa atenção?

20 O profeta Isaías usou a expressão “exultação de um noivo sobre a noiva”. ([Isaías 62:5]) A noiva também se alegra no dia de seu casamento. Muitos simpatizantes do casal, também, ‘têm muita alegria’ relacionada com casamentos cristãos. ([João 3:29]) Muitas vezes essa alegria é expressa e acentuada por meio duma reunião social, uma recepção, ou festa de casamento, após o ato de casamento. Que conselhos, que contribuirão para a felicidade e evitarão problemas nessas reuniões sociais, provê Jeová em sua Palavra? Vejamos.

^ parágrafo 13 Pro. 1:1-4 Os provérbios de Salomão, filho de Davi, rei de Israel, 2 para se conhecer sabedoria e disciplina, para se discernirem as declarações de entendimento, 3 para se receber a disciplina que dá perspicácia, justiça e juízo, e retidão, 4 para se dar argúcia aos inexperientes, conhecimento e raciocínio ao moço.

^ parágrafo 13 Pro. 2:1 Filho meu, se aceitares as minhas declarações e entesourares contigo os meus próprios mandamentos,

^ parágrafo 13 Pro. 3:1 Filho meu, não te esqueças da minha lei, e observe teu coração os meus mandamentos,

^ parágrafo 13 Pro. 5:15-21 Bebe água da tua própria cisterna e filetes de água do meio do teu próprio poço. 16 Porventura se deviam espalhar teus mananciais portas afora, [tuas] correntes de água nas próprias praças públicas? 17 Que mostrem ser somente para ti e não para os estranhos contigo. 18 Mostre-se abençoada a tua fonte de água e alegra-te com a esposa da tua mocidade, 19 gama amável e encantadora cabra-montesa. Inebriem-te os seus próprios seios todo o tempo. Que te extasies constantemente com o seu amor. 20 Portanto, meu filho, por que te devias extasiar com uma mulher estranha ou abraçar o seio duma mulher estrangeira? 21 Porque os caminhos do homem estão diante dos olhos de Jeová e ele contempla todos os seus trilhos.

^ parágrafo 13 Heb. 13:17, 18 Sede obedientes aos que tomam a dianteira entre vós e sede submissos, pois vigiam sobre as vossas almas como quem há de prestar contas; para que façam isso com alegria e não com suspiros, porque isso vos seria prejudicial. 18 Fazei orações por nós, pois confiamos em ter uma consciência honesta, visto que queremos comportar-nos honestamente em todas as coisas.

^ parágrafo 14 2 Tim. 3:16 Toda a Escritura é inspirada por Deus e proveitosa para ensinar, para repreender, para endireitar as coisas, para disciplinar em justiça,

^ Tia. 3:17 Mas a sabedoria de cima é primeiramente casta, depois pacífica, razoável, pronta para obedecer, cheia de misericórdia e de bons frutos, sem parcialidade, sem hipocrisia.

^ parágrafo 16 1 Cor. 7:39 A esposa está amarrada durante todo o tempo em que seu marido estiver vivo. Mas, se o seu marido adormecer [na morte], ela está livre para se casar com quem quiser, somente no Senhor.

^ parágrafo 16 1 Cor. 14:26-33 Que há de ser feito, então, irmãos? Ao vos reunirdes, um tem salmo, outro tem ensino, outro tem revelação, outro tem língua, outro tem interpretação. Que todas as coisas ocorram para edificação. 27 E, se alguém falar numa língua, seja isso limitado a dois ou no máximo três, e por turnos; e traduza alguém. 28 Mas, se não houver tradutor, então fique calado na congregação e fale consigo mesmo e com Deus. 29 Outrossim, falem dois ou três profetas, e que os outros discirnam o significado. 30 Mas, se outro tiver revelação enquanto está sentado ali, fique calado o primeiro. 31 Pois todos vós podeis profetizar um por um, para que todos aprendam e todos sejam encorajados. 32 E [os dons do] espírito dos profetas hão de ser controlados pelos profetas. 33 Pois Deus não é [Deus] de desordem, mas de paz. Como em todas as congregações dos santos,

^ parágrafo 17 Fil. 4:5 Seja a vossa razoabilidade conhecida de todos os homens. O Senhor está perto.

^ 1 Cor. 5:13 ao passo que Deus julga os de fora? “Removei o [homem] iníquo de entre vós.”

^ Tia. 2:14 De que proveito é, meus irmãos, se alguém disser que tem fé, mas ele não tiver obras? Será que tal fé o pode salvar?

^ parágrafo 18 João 3:29 Quem tem a noiva é o noivo. No entanto, o amigo do noivo, estando em pé e ouvindo-o, tem muita alegria por causa da voz do noivo. Esta alegria minha, por isso, ficou completa.

^ parágrafo 18 Sal. 45:14 Será levada ao rei em vestes tecidas. As virgens no seu séquito, como suas companheiras, são levadas para dentro a ti.

^ parágrafo 18 2 Cor. 6:14-16 Não vos ponhais em jugo desigual com incrédulos. Pois, que associação tem a justiça com o que é contra a lei? Ou que parceria tem a luz com a escuridão? 15 Além disso, que harmonia há entre Cristo e Belial? Ou que quinhão tem o fiel com o incrédulo? 16 E que acordo tem o templo de Deus com os ídolos? Pois nós somos templo dum Deus vivente; assim como Deus disse: “Residirei entre eles e andarei entre [eles], e eu serei o seu Deus, e eles serão o meu povo.”

^ parágrafo 19 Mat. 25:1-12 “O reino dos céus se tornará então semelhante a dez virgens que tomaram as suas lâmpadas e saíram ao encontro do noivo. 2 Cinco delas foram tolas e cinco foram discretas. 3 Pois as tolas tomaram as suas lâmpadas, mas não levaram óleo, 4 ao passo que as discretas levaram óleo nos seus recipientes, junto com as suas lâmpadas. 5 Demorando o noivo, todas elas cochilaram e adormeceram. 6 Logo no meio da noite levantou-se um grito: ‘Aqui está o noivo! Ide ao encontro dele.’ 7 Todas aquelas virgens levantaram-se então e puseram as suas lâmpadas em ordem. 8 As tolas disseram às discretas: ‘Dai-nos do vosso óleo, porque as nossas lâmpadas estão prestes a apagar-se.’ 9 As discretas responderam com as palavras: ‘Talvez não haja suficiente para nós e para vós. Ide, antes, aos que o vendem e comprai-o para vós.’ 10 Enquanto foram comprá-lo, chegou o noivo, e as virgens que estavam prontas entraram com ele para a festa de casamento; e a porta foi fechada. 11 Depois veio também o resto das virgens, dizendo: ‘Senhor, senhor, abre para nós!’ 12 Ele disse, em resposta: ‘Eu vos digo a verdade: não vos conheço.’

^ parágrafo 20 Isa. 62:5 Pois assim como o jovem toma posse duma virgem como sua esposa, teus filhos tomarão posse de ti como esposa. E teu Deus exultará sobre ti com a exultação de um noivo sobre a noiva.

^ parágrafo 20 João 3:29 Quem tem a noiva é o noivo. No entanto, o amigo do noivo, estando em pé e ouvindo-o, tem muita alegria por causa da voz do noivo. Esta alegria minha, por isso, ficou completa.

^ parágrafo 14 Matéria bíblica em que esses discursos se podem basear encontra-se em A Sentinela de 15 de setembro de 1969, páginas 558-63; 1.° de novembro de 1974. Páginas 658-61; 15 de setembro de 1977, páginas 556-69.

^ parágrafo 15 Se o casamento tiver sido solenizado por uma autoridade civil e um pouco mais tarde for seguido de um discurso de casamento, cristão, o ministro pode mencionar que os passos legais já foram dados. Alguns casais, ainda assim, preferem repetir esses votos diante de Deus e da congregação.

^ parágrafo 16 Ocasionalmente, duas pessoas que servem a Deus e aguardam uma assembléia para ser batizadas têm sido casadas no Salão do Reino.

^ ***km 12/06 p. 6 Perguntas Respondidas***

Perguntas Respondidas

▪ Seria apropriado organizar eventos a fim de levantar fundos para a congregação?

É comum as organizações religiosas realizarem eventos para levantar fundos, como jantares, bazares ou festas. Apesar de alguns acharem que fazer isso é por uma boa causa, tais eventos são formas de solicitação de dinheiro. As Testemunhas de Jeová não procuram ajuda financeira dessa forma.

O segundo número da Watch Tower (A Sentinela), de agosto de 1879, declarou o seguinte sobre nossa recusa de imitar as igrejas e solicitar fundos: “A ‘Zion’s Watch Tower’ tem, cremos, a JEOVÁ como seu apoiador, e, enquanto este for o caso, jamais solicitará nem pedirá aos homens que a custeiem. Quando Aquele que diz: ‘Todo o ouro e a prata das montanhas são meus’, deixar de prover os fundos necessários, entenderemos que é o tempo de suspender a publicação.”

Nós continuamos a seguir o princípio bíblico: “Faça cada um conforme tem resolvido no seu coração, não de modo ressentido, nem sob compulsão, pois Deus ama o dador animado.” ([2 Cor. 9:7]) Existem caixas de donativo no Salão do Reino para aqueles que desejam fazer donativos voluntários. ([2 Reis 12:9]) As contribuições não são solicitadas e aqueles que as fazem não esperam algo em troca.

^ 2 Cor. 9:7 Faça cada um conforme tem resolvido no seu coração, não de modo ressentido, nem sob compulsão, pois Deus ama o dador animado.

^ 2 Reis 12:9 Jeoiada, o sacerdote, tomou então um cofre e abriu um buraco na sua tampa, e o pôs ao lado do altar, à direita, conforme se entra na casa de Jeová, e os sacerdotes, os guardas das portas, punham ali todo o dinheiro que se trazia à casa de Jeová.

^ ***w84 15/10 pp. 13-15 Casamentos cristãos que dão alegria***

Quando este for o caso, é melhor que o discurso se realize logo após o casamento civil.*

13. Se a celebração for confiada a um ancião cristão, o que provavelmente haverá antes do casamento?

13 Alguns países autorizam ministros das Testemunhas de Jeová a celebrar casamentos. Em geral são realizados por anciãos congregacionais, homens de experiência, perspicácia, madureza e conhecimento da Palavra de Deus. O ancião a quem se solicita celebrar provavelmente se reunirá de antemão com os noivos. Estes, naturalmente, desejarão assegurar ao ancião de que nada os impede, moral ou legalmente, de se casarem. Ele talvez ofereça conselhos bíblicos sadios e recomendações paternais. Também, provavelmente desejará considerar com eles os arranjos para a cerimônia, ou para alguma reunião social posterior, visto que desejará ter uma consciência limpa quanto a esse acontecimento em que é solicitado a cumprir um papel importante. — Provérbios 1:1-4;[2:1;][3:1;][5:15-21;] Hebreus 13:17, 18.

14. Que tipo de discursos de casamento são apropriados?

14 Quer precedido de uma cerimônia civil, quer não, um discurso de casamento por um ministro das Testemunhas de Jeová pode ajudar a enfatizar que, desde o início, o casamento deve ter um aspecto espiritual. Tais discursos não são longos, como que abrangendo tudo o que a Bíblia diz sobre casamento, tampouco devem ser fortemente carregados de humor ou de louvor excessivo ao casal. O conteúdo equilibrado, alegre e bíblico desses discursos pode beneficiar os nubentes, bem como todos os outros presentes.* — 2 Timóteo 3:16.

15. Em que sentido diferem os votos usados pelas Testemunhas de Jeová de outros votos usados hoje?

15 Votos fazem parte da maioria das cerimônias de casamento. Os que se usam em alguns casamentos mundanos “modernos” são uma mixórdia de poesias esquisitas, ou expressam conceitos idiossincráticos da vida. Um ensaio na revista Time sobre “Os Perigos dos Votos Simplistas” fala de um clérigo que perguntou: “Gina, você concorda em gostar mais de Pedro do que de chocolate?” Daí a Pedro: “Você concorda em gostar mais de Gina do que de ler o jornal?” O artigo acentuou, porém, que “o casamento é um assunto de interesse público” e deve dignificar o importante passo social dado. Nos casamentos de Testemunhas de Jeová, os votos se ajustarão às exigências da lei local. Onde é permitido, usam-se os seguintes votos, que honram a Deus, o Originador do casamento:

“Eu,——, aceito a ti,——, como minha esposa legítima, para amar e prezar em harmonia com a lei divina, conforme especificada nas Escrituras Sagradas para os maridos cristãos, pelo tempo que ambos vivermos juntos, na terra, segundo o arranjo marital de Deus.”

“Eu,——, aceito a ti,——, como meu marido legítimo, para amar e prezar, e respeitar profundamente, em harmonia com a lei divina, conforme especificada nas Escrituras Sagradas para as esposas cristãs, pelo tempo que ambos vivermos juntos, na terra, segundo o arranjo marital de Deus.”

Estes votos não devem ser alterados ou substituídos para satisfazer algum capricho do casal.*

CASAMENTOS NO SALÃO DO REINO

16, 17. (a) Qual o envolvimento dos anciãos nos casamentos realizados no Salão do Reino? ([Tiago 3:17]) (b) Por que é aconselhável tal envolvimento?

16 Ordena-se aos cristãos que se casem “somente no Senhor”. (1 Coríntios 7:39) Quando dois cristãos de condição aprovada na congregação desejam realizar seu casamento (ou, ter um discurso de casamento) no Salão do Reino, devem obter permissão do corpo de anciãos.* Esses homens não imporão seu gosto pessoal quanto a arranjos de casamento, mas, indagarão sobre os planos do casal para que nada seja feito no Salão que provavelmente perturbaria a congregação. — Veja 1 Coríntios 14:26-33.

17 Por exemplo, relataram-se coisas constrangedoras sobre casamentos não realizados no Salão do Reino. Antes de um destes, tocou-se música num volume bem alto, e a noiva, o noivo, e seus acompanhantes, entraram dançando no salão alugado. Os convidados aderiram à dança, até que o presidente os interrompeu para que, após uma oração, pudesse começar o discurso de casamento. É evidente que este não era o clima correto para um casamento cristão. Isto ilustra, contudo, por que os anciãos se acautelam quanto a casamentos no Salão do Reino. Ali, usa-se apenas música edificante, como a do cancioneiro das Testemunhas de Jeová. Qualquer arranjo floral ou decoração similar deve ser modesto e razoável, como também o modo de os noivos e seus acompanhantes entrarem no Salão e o modo de tirar fotografias. — Filipenses 4:5.

18. Quem, talvez, acompanhe o noivo e a noiva na cerimônia de casamento? (1 Coríntios 5:13;[Tiago 2:14])

18 Nos tempos bíblicos, havia em geral o “amigo do noivo” e as acompanhantes da noiva. ([João 3:29;][Salmo 45:14]) Muitas vezes dá-se o mesmo nos casamentos no Salão do Reino. É necessário razoabilidade, porém, quanto ao número desses participantes, bem como quanto a como se vestem e como atuam. Seria inadequado ter entre os acompanhantes pessoas desassociadas ou cujo estilo de vida escandaloso crassamente se conflitasse com os princípios bíblicos. (2 Coríntios 6:14-16) Em vez de selecionar pessoas proeminentes, ou que possam dar um presente caro, muitos noivos cristãos (e oradores) preferem que os acompanhantes sejam pessoas que lhes são achegadas no serviço de Jeová.

19. Dar atenção a que outros aspectos contribuirá para tornar o casamento no Salão do Reino uma ocasião alegre?

19 Se for usado o Salão do Reino, pode-se dar um breve anúncio quanto ao horário do casamento. Assim, a congregação saberá que o casamento será no Salão e poderá assistir a ele, se desejar. Visto que o Salão do Reino destina-se primariamente às reuniões cristãs, o casamento será num horário que não interfira nelas. Qualquer que seja o horário, a pontualidade de todos refletirá amor e consideração. Numa parábola de Jesus sobre um casamento, ‘o noivo demorava’, o que resultou em grandes problemas para alguns. — Mateus 25:1-12.

20. Que outra característica relacionada com casamentos merece nossa atenção?

20 O profeta Isaías usou a expressão “exultação de um noivo sobre a noiva”. ([Isaías 62:5]) A noiva também se alegra no dia de seu casamento. Muitos simpatizantes do casal, também, ‘têm muita alegria’ relacionada com casamentos cristãos. ([João 3:29]) Muitas vezes essa alegria é expressa e acentuada por meio duma reunião social, uma recepção, ou festa de casamento, após o ato de casamento. Que conselhos, que contribuirão para a felicidade e evitarão problemas nessas reuniões sociais, provê Jeová em sua Palavra? Vejamos.

^ parágrafo 13 Pro. 1:1-4 Os provérbios de Salomão, filho de Davi, rei de Israel, 2 para se conhecer sabedoria e disciplina, para se discernirem as declarações de entendimento, 3 para se receber a disciplina que dá perspicácia, justiça e juízo, e retidão, 4 para se dar argúcia aos inexperientes, conhecimento e raciocínio ao moço.

^ parágrafo 13 Pro. 2:1 Filho meu, se aceitares as minhas declarações e entesourares contigo os meus próprios mandamentos,

^ parágrafo 13 Pro. 3:1 Filho meu, não te esqueças da minha lei, e observe teu coração os meus mandamentos,

^ parágrafo 13 Pro. 5:15-21 Bebe água da tua própria cisterna e filetes de água do meio do teu próprio poço. 16 Porventura se deviam espalhar teus mananciais portas afora, [tuas] correntes de água nas próprias praças públicas? 17 Que mostrem ser somente para ti e não para os estranhos contigo. 18 Mostre-se abençoada a tua fonte de água e alegra-te com a esposa da tua mocidade, 19 gama amável e encantadora cabra-montesa. Inebriem-te os seus próprios seios todo o tempo. Que te extasies constantemente com o seu amor. 20 Portanto, meu filho, por que te devias extasiar com uma mulher estranha ou abraçar o seio duma mulher estrangeira? 21 Porque os caminhos do homem estão diante dos olhos de Jeová e ele contempla todos os seus trilhos.

^ parágrafo 13 Heb. 13:17, 18 Sede obedientes aos que tomam a dianteira entre vós e sede submissos, pois vigiam sobre as vossas almas como quem há de prestar contas; para que façam isso com alegria e não com suspiros, porque isso vos seria prejudicial. 18 Fazei orações por nós, pois confiamos em ter uma consciência honesta, visto que queremos comportar-nos honestamente em todas as coisas.

^ parágrafo 14 2 Tim. 3:16 Toda a Escritura é inspirada por Deus e proveitosa para ensinar, para repreender, para endireitar as coisas, para disciplinar em justiça,

^ Tia. 3:17 Mas a sabedoria de cima é primeiramente casta, depois pacífica, razoável, pronta para obedecer, cheia de misericórdia e de bons frutos, sem parcialidade, sem hipocrisia.

^ parágrafo 16 1 Cor. 7:39 A esposa está amarrada durante todo o tempo em que seu marido estiver vivo. Mas, se o seu marido adormecer [na morte], ela está livre para se casar com quem quiser, somente no Senhor.

^ parágrafo 16 1 Cor. 14:26-33 Que há de ser feito, então, irmãos? Ao vos reunirdes, um tem salmo, outro tem ensino, outro tem revelação, outro tem língua, outro tem interpretação. Que todas as coisas ocorram para edificação. 27 E, se alguém falar numa língua, seja isso limitado a dois ou no máximo três, e por turnos; e traduza alguém. 28 Mas, se não houver tradutor, então fique calado na congregação e fale consigo mesmo e com Deus. 29 Outrossim, falem dois ou três profetas, e que os outros discirnam o significado. 30 Mas, se outro tiver revelação enquanto está sentado ali, fique calado o primeiro. 31 Pois todos vós podeis profetizar um por um, para que todos aprendam e todos sejam encorajados. 32 E [os dons do] espírito dos profetas hão de ser controlados pelos profetas. 33 Pois Deus não é [Deus] de desordem, mas de paz. Como em todas as congregações dos santos,

^ parágrafo 17 Fil. 4:5 Seja a vossa razoabilidade conhecida de todos os homens. O Senhor está perto.

^ 1 Cor. 5:13 ao passo que Deus julga os de fora? “Removei o [homem] iníquo de entre vós.”

^ Tia. 2:14 De que proveito é, meus irmãos, se alguém disser que tem fé, mas ele não tiver obras? Será que tal fé o pode salvar?

^ parágrafo 18 João 3:29 Quem tem a noiva é o noivo. No entanto, o amigo do noivo, estando em pé e ouvindo-o, tem muita alegria por causa da voz do noivo. Esta alegria minha, por isso, ficou completa.

^ parágrafo 18 Sal. 45:14 Será levada ao rei em vestes tecidas. As virgens no seu séquito, como suas companheiras, são levadas para dentro a ti.

^ parágrafo 18 2 Cor. 6:14-16 Não vos ponhais em jugo desigual com incrédulos. Pois, que associação tem a justiça com o que é contra a lei? Ou que parceria tem a luz com a escuridão? 15 Além disso, que harmonia há entre Cristo e Belial? Ou que quinhão tem o fiel com o incrédulo? 16 E que acordo tem o templo de Deus com os ídolos? Pois nós somos templo dum Deus vivente; assim como Deus disse: “Residirei entre eles e andarei entre [eles], e eu serei o seu Deus, e eles serão o meu povo.”

^ parágrafo 19 Mat. 25:1-12 “O reino dos céus se tornará então semelhante a dez virgens que tomaram as suas lâmpadas e saíram ao encontro do noivo. 2 Cinco delas foram tolas e cinco foram discretas. 3 Pois as tolas tomaram as suas lâmpadas, mas não levaram óleo, 4 ao passo que as discretas levaram óleo nos seus recipientes, junto com as suas lâmpadas. 5 Demorando o noivo, todas elas cochilaram e adormeceram. 6 Logo no meio da noite levantou-se um grito: ‘Aqui está o noivo! Ide ao encontro dele.’ 7 Todas aquelas virgens levantaram-se então e puseram as suas lâmpadas em ordem. 8 As tolas disseram às discretas: ‘Dai-nos do vosso óleo, porque as nossas lâmpadas estão prestes a apagar-se.’ 9 As discretas responderam com as palavras: ‘Talvez não haja suficiente para nós e para vós. Ide, antes, aos que o vendem e comprai-o para vós.’ 10 Enquanto foram comprá-lo, chegou o noivo, e as virgens que estavam prontas entraram com ele para a festa de casamento; e a porta foi fechada. 11 Depois veio também o resto das virgens, dizendo: ‘Senhor, senhor, abre para nós!’ 12 Ele disse, em resposta: ‘Eu vos digo a verdade: não vos conheço.’

^ parágrafo 20 Isa. 62:5 Pois assim como o jovem toma posse duma virgem como sua esposa, teus filhos tomarão posse de ti como esposa. E teu Deus exultará sobre ti com a exultação de um noivo sobre a noiva.

^ parágrafo 20 João 3:29 Quem tem a noiva é o noivo. No entanto, o amigo do noivo, estando em pé e ouvindo-o, tem muita alegria por causa da voz do noivo. Esta alegria minha, por isso, ficou completa.

^ parágrafo 12 Se passar um período longo, pessoas na comunidade talvez se escandalizem com o proceder do casal quer este no ínterim tenha vivido como marido e esposa quer se tenha refreado disso. — 2 Coríntios 6:3

^ parágrafo 14 Matéria bíblica em que esses discursos se podem basear encontra-se em A Sentinela de 15 de setembro de 1969, páginas 558-63; 1.° de novembro de 1974. Páginas 658-61; 15 de setembro de 1977, páginas 556-69.

^ parágrafo 15 Se o casamento tiver sido solenizado por uma autoridade civil e um pouco mais tarde for seguido de um discurso de casamento, cristão, o ministro pode mencionar que os passos legais já foram dados. Alguns casais, ainda assim, preferem repetir esses votos diante de Deus e da congregação.

^ parágrafo 16 Ocasionalmente, duas pessoas que servem a Deus e aguardam uma assembléia para ser batizadas têm sido casadas no Salão do Reino.

^ 2 Cor. 6:3 De modo algum damos qualquer causa para tropeço, para que não se ache falta no nosso ministério;

^ ***w78 15/2 pp. 31-32 Perguntas dos leitores***

Perguntas dos leitores

● Meu marido incrédulo admitiu para mim que ele tem outra mulher. É a admissão dele motivo suficiente para um divórcio bíblico?

Em alguns casos, quando o cônjuge incrédulo dum(a) cristã(o) admite cometer imoralidade, isto constituiria base bíblica para um divórcio, o qual, por sua vez, libertaria o(a) cristã(o) inocente para um novo casamento, se quiser.

A lei de Jeová Deus para a antiga nação de Israel continha uma provisão para divórcio por vários motivos. ([Deu. 24:1, 2]) O adultério, o homossexualismo e a bestialidade eram base para terminar o matrimônio; a pessoa culpada era executada. (Deu. 22:22-24; Lev. 18:22, 23) Entretanto, a Lei especificava o seguinte requisito importante: “Pela boca de duas ou três testemunhas deve ser morto aquele que há de morrer. Não será morto pela boca de uma só testemunha.” ([Deu. 17:6;][19:15;][Núm. 35:30]) Jeová, como aquele que “ama a justiça e o juízo”, requer que tais assuntos sejam decididos à base de prova, de testemunhas, não apenas de suspeita. ([Sal. 33:5]) Isto, naturalmente, foi declarado com respeito à aplicação da pena de morte, não com respeito a uma ação de divórcio.

Outra situação tratada na Lei também ilustra a importância da prova. Que devia fazer o homem que suspeitasse que sua esposa havia adulterado, mas ela negasse isso e não houvesse testemunhas? A lei de Deus delineava a medida que podia ser adotada, mas esta era drástica, que podia ter efeitos duradouros para a esposa, se ela fosse culpada, ou para o marido, se ela fosse inocente. Ela podia ser levada perante o sacerdote e obrigada a participar em certo proceder prescrito, envolvendo a ingestão de uma água especial. Se ela fosse culpada, sentiria a punição divina de lhe ‘decair a coxa’, evidentemente referindo-se a que os órgãos sexuais dela ficariam atrofiados e ela perderia a capacidade de conceber. ([Núm. 5:12-31]) Pelo visto, em tais casos, a esposa adúltera não era executada, embora recebesse esta punição extraordinária da parte de Deus, por ter negado a sua culpa e não ter havido as duas testemunhas exigidas.

Qual é a situação atual na congregação cristã? É possível obter testemunho substancial a respeito dos motivos para um divórcio bíblico?

O próprio Jesus declarou que, para os seus seguidores, o único motivo de divórcio, que livraria a pessoa para um novo casamento, seria o de o cônjuge ter cometido porneia, grave imoralidade sexual. ([Mat. 19:9]) Haveria motivo suficiente para o divórcio se a esposa cristã apenas suspeitasse que seu marido era culpado de adultério? Não; pois as Escrituras Gregas Cristãs continuam com o princípio de um assunto ser confirmado por duas ou três testemunhas, como requer o senso equilibrado de justiça. (João 8:17, 18; 1 Tim. 5:19;[Heb. 10:28]) Portanto, se a esposa apenas suspeitasse que seu marido era culpado de adultério, mas ele o negasse e não houvesse testemunhas para confirmá-lo, ela não teria base suficiente para comprovar perante a congregação cristã que tinha o direito de se divorciar dele e assim estar livre para se casar de novo.

Em alguns casos, porém, o cônjuge incrédulo admite ser imoral. O marido, por exemplo, pode até mesmo jactar-se disso perante a sua esposa, a fim de magoá-la. Ela talvez decida não fazer caso da infidelidade dele. Mas, o que se dá quando ela acha que não pode fazer isso ou que não o deve fazer? Basta a confissão dele como prova?

Nesta situação, não é como se ele professasse inocência ou negasse terminantemente ser culpado de adultério. Antes, ele o admite a ela, embora talvez por causa de sua reputação ele não esteja disposto a confirmar isso em juízo ou perante outros. O que pode fazer a esposa?

Visto que ela faz parte da congregação cristã, pura, deve dar-se conta da importância de tratar do assunto corretamente, a fim de que, depois de divorciar-se dele, caso mais tarde ela se case de novo não se possa questionar de ela ter mantido “o leito conjugal imaculado”. ([Heb. 13:4]) Para este fim, ela pode entregar aos anciãos que representam a congregação uma carta explicando a sua situação, declarando que seu marido incrédulo lhe confessou que ele cometera imoralidade. E ela pode declarar que, em harmonia com [Mateus 19:9], deseja separar-se dele, obtendo um divórcio legal e assim terminando bíblica e legalmente o matrimônio.

Os anciãos tomariam em consideração se há qualquer motivo válido para se presumir que o marido incrédulo não fora imoral. Se não houver, poderão aceitar a declaração assinada por ela.

Alguém poderá dizer: ‘Mas, não é possível apresentar uma declaração fraudulenta e inverídica, dizendo ela que seu marido confessou a imoralidade, quando na realidade ele nunca disse isso?’ De fato, seria uma grave fraude alguém tentar fazer isso. Davi certa vez orou: “Examinaste meu coração, fizeste uma inspeção de noite, tu me refinaste; descobrirás que nada tramei.” ([Sal. 17:3]) De modo inverso, Jeová está bem apercebido quando alguém faz uma trama, e Ele se certificará de que essa pessoa não seja permanentemente bem sucedida. Portanto, se uma mulher cristã declara oficialmente que seu marido cometeu imoralidade, Jeová sabe os fatos. Como diz a Bíblia: “Não há criação que não esteja manifesta à sua vista, mas todas as coisas estão nuas e abertamente expostas aos olhos daquele com quem temos uma prestação de contas.” — [Heb. 4:13;][Pro. 5:21;][Jer. 16:17].

Portanto, se não houver motivo para duvidar da declaração da esposa, os anciãos da congregação podem deixar o assunto entre ela e Jeová. Neste caso, ela terá de arcar perante Jeová com a responsabilidade quanto a realidade do proceder imoral de seu marido, o qual constituiria a base bíblica para terminar o matrimônio, mesmo que o divórcio legal seja obtido por algum outro motivo.

^ Deu. 24:1, 2 “Caso um homem tome uma mulher e faça dela sua propriedade, como esposa, então tem de suceder que, se ela não achar favor aos seus olhos por ele ter encontrado alguma coisa indecente da parte dela, então tem de escrever-lhe um certificado de divórcio e pô-lo na mão dela, e tem de despedi-la de sua casa. 2 E ela tem de sair da sua casa, e tem de ir e tornar-se de outro homem.

^ Deu. 22:22-24 “Caso um homem seja encontrado deitado com uma mulher que tenha dono, então ambos têm de morrer juntos, o homem que se deitou com a mulher e a mulher. Assim tens de eliminar o mal de Israel. 23 “Caso haja uma virgem, noiva dum homem, e um homem realmente a achou na cidade e se deitou com ela, 24 então tendes de levar ambos para fora ao portão daquela cidade e tendes de matá-los a pedradas, e eles têm de morrer, a moça, por não ter gritado na cidade, e o homem, por ter humilhado a esposa de seu próximo. Assim tens de eliminar o mal do teu meio.

^ Lev. 18:22, 23 “‘E não te deves deitar com um macho assim como te deitas com uma mulher. É algo detestável. 23 “‘E não deves dar a tua emissão a qualquer animal, tornando-te com isso impuro, e a mulher não deve ficar diante de um animal para ter contato com ele. É uma violação daquilo que é natural.

^ Deu. 17:6 Pela boca de duas ou três testemunhas deve ser morto aquele que há de morrer. Não será morto pela boca de uma só testemunha.

^ Deu. 19:15 “Uma só testemunha não se deve levantar contra um homem com respeito a qualquer erro ou qualquer pecado, no caso de qualquer pecado que ele cometa. O assunto deve ficar de pé pela boca de duas testemunhas ou pela boca de três testemunhas.

^ Núm. 35:30 “‘Todo aquele que golpear fatalmente uma alma deve ser morto como assassino, pela boca de testemunhas, e uma só testemunha não pode testificar contra uma alma para ela morrer.

^ Sal. 33:5 Ele ama a justiça e o juízo. A terra está cheia da benevolência de Jeová.

^ Núm. 5:12-31 “Fala aos filhos de Israel, e tens de dizer-lhes: ‘Caso a esposa de um homem se desencaminhe por cometer um ato de infidelidade contra ele, 13 e outro homem realmente se deite com ela e tenha uma emissão de sêmen, e isso fique oculto dos olhos de seu esposo e permaneça escondido, e ela, da sua parte, se tenha aviltado, mas não haja testemunhas contra ela e ela mesma não tenha sido apanhada, 14 e o espírito de ciúme tenha vindo sobre ele e ele suspeite da fidelidade de sua esposa, e ela de fato se tenha aviltado, ou o espírito de ciúme tenha vindo sobre ele e ele suspeite da fidelidade de sua esposa, mas ela de fato não se tenha aviltado, 15 então o homem tem de trazer sua esposa ao sacerdote e tem de trazer com ela a oferta dela, um décimo de um efa de farinha de cevada. Não deve despejar azeite sobre ela, nem pôr olíbano sobre ela, porque é uma oferta de cereais do ciúme, uma oferta memorial de cereais que traz à lembrança o erro. 16 “‘E o sacerdote tem de fazê-la chegar para a frente e fazê-la ficar de pé perante Jeová. 17 E o sacerdote tem de tomar água santa num vaso de barro, e o sacerdote tomará um pouco do pó que vem a haver no chão do tabernáculo e terá de pô-lo na água. 18 E o sacerdote tem de fazer a mulher ficar de pé perante Jeová e soltar o cabelo da cabeça da mulher, e tem de pôr nas palmas das mãos dela a oferta memorial de cereais, isto é, a oferta de cereais do ciúme, e na mão do sacerdote deve haver a água amarga que traz maldição. 19 “‘E o sacerdote tem de fazê-la jurar e tem de dizer à mulher: “Se nenhum homem se deitou contigo e se, enquanto estavas sujeita a teu esposo, não te desencaminhaste em qualquer impureza, sê livre do efeito desta água amarga que traz maldição. 20 Mas, caso te tenhas desencaminhado enquanto estavas sujeita a teu esposo, e caso te tenhas aviltado e algum homem, além de teu esposo, tenha posto em ti sua emissão seminal ...” 21 O sacerdote tem de fazer então a mulher jurar com um juramento que envolve maldição e o sacerdote tem de dizer à mulher: “Jeová te ponha por maldição e por juramento no meio do teu povo, por Jeová deixar que tua coxa decaia e teu ventre inche. 22 E esta água que traz maldição tem de entrar nos teus intestinos para fazer teu ventre inchar e tua coxa decair.” A isto a mulher tem de dizer: “Amém! Amém!” 23 “‘E o sacerdote tem de escrever estas maldições no livro e tem de obliterá-las para dentro da água amarga. 24 E tem de fazer a mulher beber a água amarga que traz maldição e a água que traz maldição tem de entrar nela como algo amargo. 25 E o sacerdote tem de tomar a oferta de cereais do ciúme da mão da mulher e mover a oferta de cereais para lá e para cá perante Jeová, e tem de levá-la perto do altar. 26 E o sacerdote tem de apanhar um pouco da oferta de cereais como lembrança dela e tem de fazê-la fumegar sobre o altar, e depois fará a mulher beber a água. 27 Quando a tiver feito beber a água, então terá de se dar que, se ela se aviltou por ter cometido um ato de infidelidade para com seu esposo, então a água que traz maldição terá de entrar nela como algo amargo e seu ventre terá de inchar, e sua coxa terá de decair, e a mulher terá de tornar-se maldição entre o seu povo. 28 No entanto, se a mulher não se tiver aviltado, mas estiver limpa, então terá de ficar livre de tal punição; e ela terá de ser feita grávida por sêmen. 29 “‘Esta é a lei a respeito do ciúme, quando uma mulher se desencaminhar enquanto estiver sujeita a seu esposo e ela deveras se aviltar, 30 ou no caso de um homem ao passar sobre ele o espírito de ciúme e ele suspeitar infidelidade da parte de sua esposa; e ele terá de fazer a esposa ficar de pé perante Jeová e o sacerdote terá de cumprir para com ela toda esta lei. 31 E o homem terá de ser inocente de erro, mas tal esposa responderá pelo seu erro.’”

^ Mat. 19:9 Eu vos digo que todo aquele que se divorciar de sua esposa, exceto em razão de fornicação, e se casar com outra, comete adultério.”

^ João 8:17, 18 Também, na vossa própria Lei está escrito: ‘O testemunho de dois homens é verdadeiro.’ 18 Eu sou um que dá testemunho de mim mesmo, e o Pai que me enviou dá testemunho de mim.”

^ 1 Tim. 5:19 Não admitas acusação contra um ancião, exceto baseado na evidência de duas ou três testemunhas.

^ Heb. 10:28 Qualquer homem que tiver desconsiderado a lei de Moisés morre sem compaixão, pelo testemunho de dois ou três.

^ Heb. 13:4 O matrimônio seja honroso entre todos e o leito conjugal imaculado, porque Deus julgará os fornicadores e os adúlteros.

^ Mat. 19:9 Eu vos digo que todo aquele que se divorciar de sua esposa, exceto em razão de fornicação, e se casar com outra, comete adultério.”

^ Sal. 17:3 Examinaste meu coração, fizeste uma inspeção de noite, Tu me refinaste; descobrirás [que] nada tramei. Minha boca não transgredirá.

^ Heb. 4:13 E não há criação que não esteja manifesta à sua vista, mas todas as coisas estão nuas e abertamente expostas aos olhos daquele com quem temos uma prestação de contas.

^ Pro. 5:21 Porque os caminhos do homem estão diante dos olhos de Jeová e ele contempla todos os seus trilhos.

^ Jer. 16:17 Pois os meus olhos estão em todos os seus caminhos. Não ficaram escondidos de diante de mim, nem ficou oculto seu erro de diante dos meus olhos.

^ ***w00 15/12 pp. 28-29 Perguntas dos Leitores***

Perguntas dos Leitores

Até que ponto a esposa cristã fiel precisa contestar uma ação de divórcio movida pelo marido?

Por ocasião do primeiro casamento, Deus disse que o marido e a esposa deviam “se apegar” um ao outro. (Gênesis 2:18-24) Com a imperfeição, começaram a surgir problemas em muitos casamentos. Mas Deus ainda deseja que os cônjuges continuem juntos. O apóstolo Paulo escreveu: “Aos casados dou ordens, contudo, não eu, mas o Senhor, que a esposa não se afaste de seu marido; mas, se ela realmente se afastar, que permaneça sem se casar, ou, senão, que se reconcilie novamente com seu marido; e o marido não deve deixar a sua esposa.” — 1 Coríntios 7:10, 11.

Essas palavras reconhecem que, por causa da imperfeição, um dos cônjuges às vezes decide deixar o outro. Por exemplo, Paulo disse que se um dos cônjuges fosse embora, ambos deveriam permanecer “sem se casar”. Por quê? Bem, o cônjuge havia ido embora, mas os dois continuavam ‘amarrados’ aos olhos de Deus. Paulo podia dizer isso porque Jesus havia descrito o padrão para o casamento cristão: “Aquele que se divorciar de sua esposa, exceto em razão de fornicação [em grego por·neí·a], e se casar com outra, comete adultério.” ([Mateus 19:9]) A única base para o divórcio, que põe fim ao casamento do ponto de vista bíblico, é a “fornicação”, ou seja, imoralidade sexual. Evidentemente, no caso mencionado por Paulo nenhum dos cônjuges havia cometido imoralidade. Por isso, o fato de um dos dois ter se afastado não pôs fim ao casamento aos olhos de Deus.

A seguir, Paulo falou sobre a situação de um cristão verdadeiro cujo cônjuge é incrédulo. Analise as instruções de Paulo: “Se o incrédulo passar a afastar-se, deixa-o afastar-se; o irmão ou a irmã não está em servidão em tais circunstâncias, mas Deus vos chamou à paz.” (1 Coríntios 7:12-16) O que uma esposa fiel pode fazer caso seu marido descrente a deixe e até mesmo entre com uma ação de divórcio?

Talvez ela prefira que ele não a deixe. Talvez ainda o ame, esteja consciente das necessidades emocionais e sexuais de ambos, e saiba que ela e seus filhos menores precisam de apoio em sentido material. Pode ser que também tenha esperança de que ele acabe se tornando cristão e seja salvo. Apesar disso, se ele der os passos para pôr fim ao casamento (sem base bíblica), a esposa pode ‘deixá-lo afastar-se’, como Paulo escreveu. O mesmo se aplica caso um marido cristão desconsidere o conceito de Deus sobre o casamento e insista em deixar a esposa.

Contudo, numa situação dessas, ela pode precisar proteger a si e a seus filhos. Como assim? Ela desejaria ter a guarda de seus amados filhos para que pudesse continuar a dar-lhes amor maternal, treinamento moral e ajudá-los a desenvolver fé com base em excelentes ensinos bíblicos. (2 Timóteo 3:15) O divórcio pode colocar seus direitos em risco. Por isso, talvez ela tome a iniciativa de ser devidamente representada perante as autoridades com o objetivo de proteger seu direito de acesso aos filhos e garantir que seu marido seja obrigado a sustentar a família que está abandonando. Em alguns lugares, é possível a mulher que contesta o divórcio assinar documentos relativos à guarda dos filhos e ajuda financeira sem concordar com a ação de divórcio movida pelo marido. Em outros, a fraseologia dos documentos indica que ela concorda com o divórcio. Nesse caso, se o marido for culpado de adultério e ela assinar tais documentos, estará indicando que o rejeita.

A maioria das pessoas na comunidade e na congregação não ficará sabendo de detalhes, como se há base bíblica para o divórcio. Por isso, antes que as coisas cheguem a esse ponto, é bom que a esposa informe (de preferência por escrito) o superintendente presidente e outro ancião da congregação sobre os fatos, para o caso de surgir alguma questão — quer na ocasião quer mais tarde.

Analisemos novamente o comentário de Jesus: “Todo aquele que se divorciar de sua esposa, exceto em razão de fornicação, e se casar com outra, comete adultério.” Se o marido for culpado de imoralidade sexual, mas não quiser se separar da esposa, ela — a parte inocente no exemplo de Jesus — deve optar entre perdoá-lo, e continuar a partilhar o leito conjugal com ele, e rejeitá-lo. Caso ela esteja disposta a perdoá-lo e a continuar vivendo com ele, não ficará moralmente manchada. — Oséias 1:1-3;[3:1-3].

No caso de o marido imoral entrar com uma ação de divórcio, a esposa talvez ainda esteja disposta a perdoá-lo, na esperança de tê-lo de volta. Fica a critério dela, com base em sua consciência e na situação, contestar ou não a ação de divórcio. Em alguns lugares, é possível a mulher que contesta o divórcio assinar documentos relativos à guarda dos filhos e ajuda financeira sem indicar que concorda com o divórcio. O fato de ela assinar tais documentos não indica, em si mesmo, que o rejeita. Em outros lugares, porém, às vezes se pede à esposa que está contestando o divórcio que assine documentos que indicam que ela concorda com o divórcio. Se os assinar, demonstrará expressamente que rejeita o marido culpado.

Para evitar a possibilidade de haver mal-entendidos, é bom que, também nesse caso, a esposa escreva aos representantes da congregação explicando os passos que estão sendo dados e os motivos disso. Ela pode declarar que disse ao marido que está disposta a perdoá-lo e a continuar a ser sua esposa. Isso dará a entender que ela não quer se divorciar e que não o rejeita, mas está pronta a perdoá-lo. Depois de deixar claro que está disposta a perdoar e manter o casamento, o fato de ela assinar documentos que simplesmente estabeleçam a questão financeira e/ou a guarda de filhos não indicará que rejeita o marido.*

Uma vez estabelecida sua disposição de perdoar mesmo depois do divórcio, nenhum dos dois estaria livre para casar-se com outra pessoa. Caso ela, no papel de cônjuge inocente cuja oferta de perdão foi recusada, posteriormente decidir rejeitá-lo por imoralidade, ambos estarão livres. Jesus mostrou que o cônjuge inocente tem o direito de tomar tal decisão. — [Mateus 5:32;][19:9;][Lucas 16:18].

[Nota(s) de rodapé]

^ parágrafo 11 Os procedimentos legais e os documentos variam de um lugar para outro. Antes de assinar documentos é preciso examinar com cuidado os termos de divórcio citados neles. Caso o cônjuge inocente assine documentos que indiquem que não se opõe ao pedido de divórcio, isso equivale a rejeitar o cônjuge. — [Mateus 5:37].

^ Gên. 2:18-24 E Jeová Deus prosseguiu, dizendo: “Não é bom que o homem continue só. Vou fazer-lhe uma ajudadora como complemento dele.” 19 Ora, Jeová Deus estava formando do solo todo animal selvático do campo e toda criatura voadora dos céus, e ele começou a trazê-los ao homem para ver como chamaria a cada um deles; e o que o homem chamava a cada alma vivente, este era seu nome. 20 O homem deu assim nomes a todos os animais domésticos e às criaturas voadoras dos céus, e a todo animal selvático do campo, mas para o homem não se achava nenhuma ajudadora como complemento dele. 21 Por isso, Jeová Deus fez cair um profundo sono sobre o homem, e, enquanto ele dormia, tirou-lhe uma das costelas e fechou então a carne sobre o seu lugar. 22 E da costela que havia tirado do homem, Jeová Deus passou a construir uma mulher e a trazê-la ao homem. 23 O homem disse então: “Esta, por fim, é osso dos meus ossos E carne da minha carne. Esta será chamada Mulher, Porque do homem foi esta tomada.” 24 Por isso é que o homem deixará seu pai e sua mãe, e tem de se apegar à sua esposa, e eles têm de tornar-se uma só carne.

^ 1 Cor. 7:10, 11 Aos casados dou ordens, contudo, não eu, mas o Senhor, que a esposa não se afaste de seu marido; 11 mas, se ela realmente se afastar, que permaneça sem se casar, ou, senão, que se reconcilie novamente com seu marido; e o marido não deve deixar a sua esposa.

^ Mat. 19:9 Eu vos digo que todo aquele que se divorciar de sua esposa, exceto em razão de fornicação, e se casar com outra, comete adultério.”

^ 1 Cor. 7:12-16 Mas, aos outros digo eu, sim, eu, não o Senhor: Se algum irmão tiver esposa incrédula, e ela, contudo, estiver disposta a morar com ele, que ele não a deixe; 13 e a mulher que tiver marido incrédulo, e ele, contudo, estiver disposto a morar com ela, não deixe seu marido. 14 Pois o marido incrédulo está santificado em relação à [sua] esposa, e a esposa incrédula está santificada em relação ao irmão; de outro modo, os vossos filhos seriam realmente impuros, mas agora são santos. 15 Mas, se o incrédulo passar a afastar-se, deixa-o afastar-se; o irmão ou a irmã não está em servidão em tais circunstâncias, mas Deus vos chamou à paz. 16 Pois, esposa, como sabes se não hás de salvar o [teu] marido? Ou, marido, como sabes se não hás de salvar a [tua] esposa?

^ 2 Tim. 3:15 e que desde a infância tens conhecido os escritos sagrados, que te podem fazer sábio para a salvação, por intermédio da fé em conexão com Cristo Jesus.

^ Ose. 1:1-3 A palavra de Jeová que veio a haver para Oséias, filho de Beeri, nos dias de Uzias, Jotão, Acaz [e] Ezequias, reis de Judá, e nos dias de Jeroboão, filho de Joás, rei de Israel. 2 Deu-se início à palavra de Jeová por meio de Oséias, e Jeová passou a dizer a Oséias: “Vai, toma para ti uma esposa de fornicação e filhos de fornicação, porque é positivamente por meio de fornicação que a terra se desvia de seguir a Jeová.” 3 E ele passou a ir e a tomar Gômer, filha de Diblaim, de modo que ela ficou grávida e no tempo devido lhe deu à luz um filho.

^ Ose. 3:1-3 E Jeová prosseguiu, dizendo-me: “Vai mais uma vez, ama uma mulher amada por um companheiro e que comete adultério, como no caso do amor de Jeová para com os filhos de Israel, ao passo que eles se viram para outros deuses e amam bolos de passas.” 2 E passei a adquiri-la para mim por quinze [moedas] de prata, e por um ômer de cevada e meio ômer de cevada. 3 Então eu lhe disse: “Morarás por muitos dias como sendo minha. Não deves cometer fornicação e não deves vir a pertencer a [outro] homem; e também eu serei para ti.”

^ Mat. 5:32 No entanto, eu vos digo que todo aquele que se divorciar de sua esposa, a não ser por causa de fornicação, expõe-na ao adultério, e quem se casar com uma mulher divorciada comete adultério.

^ Mat. 19:9 Eu vos digo que todo aquele que se divorciar de sua esposa, exceto em razão de fornicação, e se casar com outra, comete adultério.”

^ Luc. 16:18 “Todo aquele que se divorciar de sua esposa e se casar com outra, comete adultério, e quem se casar com uma mulher divorciada do marido, comete adultério.

^ Mat. 5:37 Deixai simplesmente que a vossa palavra Sim signifique Sim, e o vosso Não, Não; pois tudo o que for além disso é do iníquo.

^ ***w75 15/6 pp. 383-384 Perguntas dos Leitores***

Perguntas dos Leitores

● Em casos de adultério, existem circunstâncias em que a parte culpada pode obter divórcio e ser considerada pela congregação como livre para se casar de novo?

Poderia haver circunstâncias que admitiriam que a congregação, por meio de seus anciãos designados, adotasse tal atitude. Antes de considerarmos tais circunstâncias, porém, devemos primeiro recapitular os princípios bíblicos básicos que envolvem o divórcio.

As palavras de Jesus, em Mateus 5:31, 32 e[19:9], mostram que, um dos cônjuges cometer “fornicação” (em grego: porneía), constitui o único motivo de divórcio válido aos olhos de Deus. Suas palavras indicam também que Deus concede ao cônjuge inocente o direito de terminar o casamento, de produzir a dissolução dos vínculos matrimoniais.

Deve-se notar, porém, que não é um simples ato de fornicação que dissolve estes vínculos. O cônjuge inocente pode escolher perdoar o ato errado do cônjuge adúltero. Em tal caso, os laços matrimoniais permanecem intatos. Portanto, o fator determinante, em todos os casos, é a decisão do cônjuge inocente, quer de perdoar, quer de recusar-se a perdoar ao cônjuge adúltero

Mas o que se da quando — depois de o cônjuge cometer “fornicação” — o cônjuge inocente daí se negar a aceitar de volta a tal, talvez negando-se a morar na mesma casa com ele, ou, mesmo morando na mesma casa, negando-se a ter relações sexuais com o culpado, sem contudo procurar um divórcio legal nos tribunais do país? O que se dá se esta situação continua por um período extenso, talvez um ano ou mesmo anos, privando assim o cônjuge, que cometeu o erro, de ter relações sexuais honrosas por seu cônjuge lhe conceder os direitos maritais?

A Bíblia mostra que os casados não devem negar os direitos maritais “exceto por consentimento mútuo, por um tempo designado”, portanto, apenas temporariamente, visto que de outro modo poderia surgir facilmente uma tentação. ([1 Cor. 7:2-5]) Privar o cônjuge de seus direitos maritais por um tempo prolongado ou ilimitado seria um proceder desamoroso. Se o cônjuge que não adulterou fizesse isso, constituiria evidência de que não se concedeu realmente perdão do ato adúltero. Para todos os fins e propósitos, o cônjuge não-adúltero teria assim rejeitado o ofensor ou a ofensora como seu cônjuge. E, conforme se viu, a dissolução bíblica do matrimônio depende da decisão do cônjuge não-adúltero, de perdoar ou de não perdoar o ato de “fornicação” por parte do outro cônjuge.

Jeová Deus certamente se aperceberia de tal rejeição, mesmo que o cônjuge não-adúltero não fosse perante os tribunais de “César” para formalizar a dissolução do matrimônio. É bom lembrar-se de que as leis do tribunal divino de Jeová é que são de importância primária. A autoridade de César é relativa e não decide se os vínculos matrimoniais são rompidos ou permanecem intatos aos olhos de Deus. (Veja [Atos 5:29].) César só pode dizer se concede reconhecimento legal ou não ao casamento como ainda em vigor. Assim, quando não existe a base bíblica (“fornicação”), mesmo que César conceda o divórcio, este não vale aos olhos de Deus ao ponto de livrar os divorciados para outro casamento.

Ao ‘recomendar-se a toda consciência humana’, naturalmente, o cristão esforçar-se-á devidamente em obter tal reconhecimento legal por parte do Estado, quer para o casamento, quer para o divórcio. ([2 Cor. 4:2]) Mas, este reconhecimento legal não é o fator vital; a decisão judicial de Deus é que é. Sendo assim, e visto que a decisão do cônjuge não-adúltero, de perdoar ou de não perdoar, é o fator decisivo na dissolução do matrimônio, o que poderá fazer o cônjuge culpado quando confrontado com uma situação em que o cônjuge não-adúltero não lhe perdoou, contudo, não quer formalizar a dissolução do matrimônio perante César? O cônjuge culpado pode tomar ação para demonstrar que ele ou ela na realidade foi rejeitado(a) pelo cônjuge não-adúltero. Isto deve primeiro ser feito perante os anciãos da congregação, apresentando-se a estes a evidência de que houve uma rejeição definitiva, constante — não temporária. Daí, aquele ou aquela cujo cônjuge se nega a perdoar deve procurar obter o reconhecimento legal da rejeição nos tribunais de César, usando quaisquer motivos verídicos para o divórcio, que tais tribunais aceitem, tornando-se assim depois livre para se casar de novo. Nos países onde não há provisão para o divórcio, o procedimento dele ou dela seguiria o descrito na página 151 do livro Verdadeira Paz e Segurança — De Que Fonte?.

Os anciãos da congregação, confrontados com tal caso, devem avaliar a questão judiciosamente, verificando que deveras haja evidência clara e convincente duma rejeição definitiva por parte do cônjuge não-adúltero. Por exemplo, o cônjuge ofendido talvez não queira renovar as relações sexuais por algumas semanas ou até mesmo meses por ter a lembrança do adultério ainda bem em mente. Isto não representaria uma rejeição genuína. Deve-se notar também que a informação precedente não diz que não se concederem os direitos maritais constitua em si mesmo base para o divórcio. Deve ter havido “fornicação” (a base bíblica para o divórcio) por parte daquele que depois é privado dos direitos maritais e que, de fato, está sendo rejeitado pelo cônjuge não-adúltero.

^ Mat. 5:31, 32 “Outrossim, foi dito: ‘Quem se divorciar de sua esposa, dê-lhe certificado de divórcio.’ 32 No entanto, eu vos digo que todo aquele que se divorciar de sua esposa, a não ser por causa de fornicação, expõe-na ao adultério, e quem se casar com uma mulher divorciada comete adultério.

^ Mat. 19:9 Eu vos digo que todo aquele que se divorciar de sua esposa, exceto em razão de fornicação, e se casar com outra, comete adultério.”

^ 1 Cor. 7:2-5 contudo, por causa da prevalência da fornicação, tenha cada homem a sua própria esposa e tenha cada mulher o seu próprio marido. 3 O marido renda à esposa o que lhe é devido; mas, faça a esposa também o mesmo para com o marido. 4 A esposa não exerce autoridade sobre o seu próprio corpo, mas sim o seu marido; do mesmo modo, também, o marido não exerce autoridade sobre o seu próprio corpo, mas sim a sua esposa. 5 Não vos priveis um ao outro [disso], exceto por consentimento mútuo, por um tempo designado, para que possais devotar tempo à oração e possais ajuntar-vos novamente, a fim de que Satanás não vos tente pela vossa falta de comedimento.

^ Atos 5:29 Em resposta, Pedro e os [outros] apóstolos disseram: “Temos de obedecer a Deus como governante antes que aos homens.

^ 2 Cor. 4:2 mas temos renunciado às coisas dissimuladas, que são vergonhosas, não andando com astúcia, nem adulterando a palavra de Deus, mas, por tornar manifesta a verdade, recomendando-nos a toda consciência humana à vista de Deus.

^ ***w83 15/9 p. 29 Honre o casamento piedoso!***

que porventura existam. Em sentido prático, também, talvez seja de benefício material para o cônjuge crente e os filhos. Todavia, caso o abuso se torne insuportável ou a própria vida corra perigo, o cônjuge crente talvez ache melhor ‘afastar-se’. Mas, o empenho deve ser para ‘reconciliar-se novamente’ no devido tempo. (1 Coríntios 7:10-16) Entretanto, o ‘afastamento’ não fornece em si mesmo base para divórcio e um novo casamento; todavia, um divórcio ou uma separação legal poderá prover certa medida de proteção contra mais abusos.

O DIVÓRCIO BÍBLICO

Há alguma circunstância na qual o cristão pode ir mais além e obter um divórcio com liberdade para casar-se novamente? Lembre-se de que Jesus aconselhou: “O que Deus pôs sob o mesmo jugo, não o separe o homem.” Mas, ele prosseguiu por indicar que poderia haver um motivo correto para o divórcio, pois ele disse: “Todo aquele que se divorciar de sua esposa, exceto em razão de fornicação, e se casar com outra, comete adultério.” — [Mateus 19:6,][9;] veja também 5:32.

Significa isso que, se o cristão se cansar do cônjuge ou ficar ‘apaixonado’ por outra pessoa, ele pode livremente fazer uso de alguma situação que envolva fornicação, para trocar de cônjuge? Infelizmente, em alguns casos em que ambos os cônjuges afirmam ser crentes, o artifício de cometer fornicação (geralmente adultério) tem sido usado de maneira ardilosa e proposital, com o fim de romper os vínculos bíblicos do casamento. Podem tais ser tão tolos a ponto de imaginar que Jeová não conhece “os pensamentos e as intenções do coração”? (Hebreus 4:12, 13) Tais parecem ter adotado o ponto de vista de que podem cometer deliberadamente imoralidade, ser desassociados por um ano ou mais, e, depois, já com um novo cônjuge, “arrepender-se” e ser readmitidos na congregação.

Em tal caso, porém, deve passar-se um tempo considerável antes de os anciãos sequer poderem considerar qualquer pedido de readmissão. Anciãos conscienciosos não são precipitados. Precisam perceber uma evidência bem clara dos frutos próprios do arrependimento. Mesmo que tal pecador seja no devido tempo readmitido, levará muitos anos até os anciãos poderem recomendá-lo para privilégios especiais na congregação, se é que o farão algum dia, e de modo algum antes de o cônjuge inocente casar-se novamente ou morrer. (1 Timóteo 3:2,[12]) Podemos reconhecer a seriedade desse tipo de adultério planejado perante Jeová Deus, por nos lembrarmos de que sob a Sua Lei justa no antigo Israel os adúlteros teriam sido apedrejados até a morte. (Deuteronômio 22:22) E hoje, não importa o que as congregações decidam, Jeová é o derradeiro Juiz. “Deus julgará os fornicadores e os adúlteros.” — [Hebreus 13:4].*

PRESERVAÇÃO DO CASAMENTO

Para a proteção do povo de Deus, e na esperança de que todo aquele que tiver problemas morais recorra à congregação cristã em busca de orientação para honrar o casamento, que é uma instituição de Jeová, consideraremos aqui explicitamente certos aspectos a respeito do assunto da fornicação. Isso é feito em harmonia com as Escrituras, que são francas e sinceras mesmo ao considerar tais assuntos delicados e íntimos. — Veja Levítico 20:10-23; Deuteronômio 31:12; Mateus 5:27, 28; Romanos 1:26, 27;[Judas 7].

Em vez de buscarem uma desculpa para o divórcio, os casados deviam estar buscando meios de manter o casamento unido. Se um dos cônjuges cometeu imoralidade e está arrependido, o cônjuge inocente talvez decida perdoá-lo, visando manter o arranjo marital instituído por Deus. Pode-se assim mostrar misericórdia, refletindo-se outra das qualidades destacadas de Jeová. — [Êxodo 34:6]; veja [Neemias 9:17].

Entretanto, que dizer de o cônjuge não se arrepender, ser desassociado e até mesmo prosseguir comprovadamente num

^ 1 Cor. 7:10-16 Aos casados dou ordens, contudo, não eu, mas o Senhor, que a esposa não se afaste de seu marido; 11 mas, se ela realmente se afastar, que permaneça sem se casar, ou, senão, que se reconcilie novamente com seu marido; e o marido não deve deixar a sua esposa. 12 Mas, aos outros digo eu, sim, eu, não o Senhor: Se algum irmão tiver esposa incrédula, e ela, contudo, estiver disposta a morar com ele, que ele não a deixe; 13 e a mulher que tiver marido incrédulo, e ele, contudo, estiver disposto a morar com ela, não deixe seu marido. 14 Pois o marido incrédulo está santificado em relação à [sua] esposa, e a esposa incrédula está santificada em relação ao irmão; de outro modo, os vossos filhos seriam realmente impuros, mas agora são santos. 15 Mas, se o incrédulo passar a afastar-se, deixa-o afastar-se; o irmão ou a irmã não está em servidão em tais circunstâncias, mas Deus vos chamou à paz. 16 Pois, esposa, como sabes se não hás de salvar o [teu] marido? Ou, marido, como sabes se não hás de salvar a [tua] esposa?

^ Mat. 19:6 De modo que não são mais dois, mas uma só carne. Portanto, o que Deus pôs sob o mesmo jugo, não o separe o homem.”

^ Mat. 19:9 Eu vos digo que todo aquele que se divorciar de sua esposa, exceto em razão de fornicação, e se casar com outra, comete adultério.”

^ Mat. 5:32 No entanto, eu vos digo que todo aquele que se divorciar de sua esposa, a não ser por causa de fornicação, expõe-na ao adultério, e quem se casar com uma mulher divorciada comete adultério.

^ Heb. 4:12, 13 Porque a palavra de Deus é viva e exerce poder, e é mais afiada do que qualquer espada de dois gumes, e penetra até a divisão da alma e do espírito, e das juntas e da [sua] medula, e [é] capaz de discernir os pensamentos e as intenções do coração. 13 E não há criação que não esteja manifesta à sua vista, mas todas as coisas estão nuas e abertamente expostas aos olhos daquele com quem temos uma prestação de contas.

^ 1 Tim. 3:2 O superintendente, portanto, deve ser irrepreensível, marido de uma só esposa, moderado nos hábitos, ajuizado, ordeiro, hospitaleiro, qualificado para ensinar,

^ 1 Tim. 3:12 Os servos ministeriais sejam maridos de uma só esposa, presidindo de maneira excelente aos filhos e às suas próprias famílias.

^ Deu. 22:22 “Caso um homem seja encontrado deitado com uma mulher que tenha dono, então ambos têm de morrer juntos, o homem que se deitou com a mulher e a mulher. Assim tens de eliminar o mal de Israel.

^ Heb. 13:4 O matrimônio seja honroso entre todos e o leito conjugal imaculado, porque Deus julgará os fornicadores e os adúlteros.

^ Lev. 20:10-23 “‘Ora, o homem que comete adultério com a esposa de outro homem é um que comete adultério com a esposa de seu próximo. Sem falta deve ser morto, tanto o adúltero como a adúltera. 11 E o homem que se deita com a esposa de seu pai realmente descobre a nudez de seu pai. Sem falta, ambos devem ser mortos. Seu próprio sangue está sobre eles. 12 E quando um homem se deita com a sua nora, sem falta, ambos devem ser mortos. Cometeram uma violação daquilo que é natural. Seu próprio sangue está sobre eles. 13 “‘E quando um homem se deita com um macho assim como alguém se deita com uma mulher, ambos realmente fazem algo detestável. Sem falta devem ser mortos. Seu próprio sangue está sobre eles. 14 “‘E quando um homem toma uma mulher e a mãe dela, é conduta desenfreada. Devem queimar tanto a ele como a elas no fogo, para que a conduta desenfreada não continue no vosso meio. 15 “‘E quando um homem dá a sua emissão seminal a um animal, sem falta deve ser morto, e deveis matar o animal. 16 E quando uma mulher se aproxima de algum animal para ter contato com ele, tens de matar a mulher e o animal. Sem falta devem ser mortos. Seu próprio sangue está sobre eles. 17 “‘E quando um homem toma sua irmã, a filha de seu pai ou a filha de sua mãe, e deveras vê a sua nudez, e ela mesma vê a nudez dele, é uma vergonha. De modo que têm de ser decepados diante dos olhos dos filhos do seu povo. É a nudez de sua irmã que ele descobriu. Deve responder pelo seu erro. 18 “‘E quando um homem se deita com uma mulher menstruada e deveras lhe descobre a nudez, realmente expõe a sua fonte e ela mesma realmente descobre a fonte de seu sangue. Portanto, ambos têm de ser decepados dentre seu povo. 19 “‘E não deves descobrir a nudez da irmã de tua mãe e da irmã de teu pai, porque é a sua parenta consangüínea que [a pessoa] expôs. Devem responder pelo seu erro. 20 E o homem que se deita com a esposa de seu tio realmente descobre a nudez de seu tio. Devem responder pelo seu erro. Devem morrer sem filhos. 21 E quando um homem toma a esposa de seu irmão, é algo abominável. É a nudez de seu irmão que ele descobriu. Devem ficar sem filhos. 22 “‘E tendes de guardar todos os meus estatutos e todas as minhas decisões judiciais, e tendes de cumpri-las, para que não sejais vomitados pela terra à qual vos levo para morardes nela. 23 E não deveis andar nos estatutos das nações que ponho para fora diante de vós, porque fizeram todas estas coisas e eu as abomino.

^ Deu. 31:12 Congrega o povo, os homens e as mulheres, e os pequeninos, e teu residente forasteiro que está dentro dos teus portões, para que escutem e para que aprendam, visto que têm de temer a Jeová, vosso Deus, e cuidar em cumprir todas as palavras desta lei.

^ Mat. 5:27, 28 “Ouvistes que se disse: ‘Não deves cometer adultério.’ 28 Mas eu vos digo que todo aquele que persiste em olhar para uma mulher, a ponto de ter paixão por ela, já cometeu no coração adultério com ela.

^ Rom. 1:26, 27 É por isso que Deus os entregou a ignominiosos apetites sexuais, pois tanto as suas fêmeas trocaram o uso natural de si mesmas por outro contrário à natureza; 27 e, igualmente, até os varões abandonaram o uso natural da fêmea e ficaram violentamente inflamados na sua concupiscência de uns para com os outros, machos com machos, praticando o que é obsceno e recebendo em si mesmos a plena recompensa, que se devia ao seu erro.

^ Judas 7 Assim também Sodoma e Gomorra, e as cidades em volta delas, as quais, da mesma maneira como os precedentes, tendo cometido fornicação de modo excessivo e tendo ido após a carne para uso desnatural, são postas diante [de nós] como exemplo [de aviso] por sofrerem a punição judicial do fogo eterno.

^ Êxo. 34:6 E Jeová ia passando diante da sua face e declarando: “Jeová, Jeová, Deus misericordioso e clemente, vagaroso em irar-se e abundante em benevolência e em verdade,

^ Nee. 9:17 Negaram-se, pois, a escutar e não se lembraram dos teus atos maravilhosos que realizaste com eles, mas endureceram a sua cerviz e designaram um cabeça para retornar à sua servidão no Egito. Tu, porém, és um Deus de atos de perdão, clemente e misericordioso, vagaroso em irar-se e abundante em benevolência, e não os abandonaste.

^ parágrafo 12 Veja A Sentinela de 1.° de fevereiro de 1980, páginas 31 e 32; também, 1.° de maio de 1981, página 31.

^ ***w95 1/11 pp. 25-26 Consolo para o “espírito abatido”***

Consolo para o “espírito abatido”

O MUNDO de Satanás chegou ao ponto em que está “além de todo o senso moral”. (Efésios 4:19;[1 João 5:19]) Adultério e fornicação viraram pandemia. Em muitos países, 50% ou mais dos casamentos acabam em divórcio. O homossexualismo é amplamente aceito. A violência sexual — estupro — está sempre nas notícias. A pornografia é uma indústria que rende bilhões de dólares. — Romanos 1:26, 27.

O abuso sexual de crianças é uma das perversões mais desprezíveis que existem; assim como a sabedoria do mundo de Satanás, é uma coisa “animalesca, demoníaca”. ([Tiago 3:15]) Só nos Estados Unidos, diz a revista Time, “mais de 400.000 casos de agressões sexuais constatáveis são denunciados às autoridades todo ano por professores e médicos”. Já adultas, muitas vítimas desse tipo de abuso ainda trazem marcas profundas. Marcas nada imaginárias! A Bíblia diz: “O espírito [inclinação mental, sentimentos e pensamentos íntimos] do homem pode agüentar a sua enfermidade; mas, quanto ao espírito abatido [ferido, aflito], quem o pode suportar?” — Provérbios 18:14.

As boas novas do Reino de Deus atraem pessoas de todo tipo, incluindo as ‘quebrantadas de coração’ e as que estão com o “espírito desanimado”. (Isaías 61:1-4) Não surpreende que muitos que estejam sofrendo de dores emocionais aceitem o convite: “Quem tem sede venha; quem quiser tome de graça a água da vida.” (Revelação [Apocalipse] 22:17) A congregação cristã pode ser o lugar em que essas pessoas encontram consolo. Para elas é uma alegria aprender que em breve o sofrimento será coisa do passado. ([Isaías 65:17]) Até lá, porém, talvez precisem ser ‘consoladas’ e ter suas feridas emocionais ‘pensadas’. Foi bem apropriado o conselho de Paulo aos cristãos: “Falai consoladoramente às almas deprimidas, amparai os fracos, sede longânimes para com todos.” — 1 Tessalonicenses 5:14.

“Recordações reprimidas”

Nos últimos anos tem havido casos de pessoas que ficam ‘quebrantadas de coração’ por razões que outras acham difícil entender. São adultos que, à base do que vem sendo chamado de “recordações reprimidas”, dizem ter sofrido abusos sexuais na infância.* Alguns não se recordam de ter sido molestados até que, inesperadamente, vêm à tona lembranças repentinas e vívidas da infância, de estarem sendo abusados sexualmente por um adulto (ou adultos). Será que há casos, na congregação cristã, de pessoas que têm lembranças perturbadoras desse tipo? Em alguns países, há; e esses cristãos dedicados talvez sintam muita aflição, raiva, sentimento de culpa, vergonha ou solidão. Como Davi, pode ser que se sintam isolados de Deus e clamem: “Por que, ó Jeová, ficas parado de longe? Por que ficas oculto em tempos de aflição?” — [Salmo 10:1].

Muitos aspectos dessas “recordações” não são bem entendidos pelos profissionais da área de saúde mental. Ainda assim, essas “recordações” podem afetar a espiritualidade de cristãos dedicados. Por isso, recorremos com confiança à Palavra de Deus em busca de orientação para lidar com elas. A Bíblia dá “discernimento em todas as coisas”. (2 Timóteo 2:7;[3:16]) E também ajuda a todos os envolvidos a confiar em Jeová, “o Pai de ternas misericórdias e o Deus de todo o consolo, que nos consola em toda a nossa tribulação”. — 2 Coríntios 1:3, 4.

Aconteceu mesmo?

Existe muita controvérsia, no mundo, sobre o que são essas “recordações” e até que ponto representam o que realmente aconteceu. As Testemunhas de Jeová “não fazem parte do mundo” e não se envolvem nessa controvérsia. ([João 17:16]) Segundo algumas reportagens, há casos de “recordações” que têm fundamento. Por exemplo, depois de o perito de uma agência de seguros Frank Fitzpatrick ter-se “lembrado” de que havia sido molestado por certo sacerdote, quase cem outras vítimas alegaram ter sido abusadas sexualmente pelo mesmo sacerdote. O sacerdote, segundo consta, admitiu ter cometido os abusos.

Vale notar, contudo, que várias pessoas não conseguiram comprovar suas “recordações”. Algumas lembravam-se vividamente de uma pessoa específica estar abusando sexualmente delas ou de o abuso estar sendo cometido num determinado lugar. Mais tarde, porém, evidências legítimas em contrário deixaram claro que esses pormenores “recordados” não podiam ser verídicos.

Como amparar essas pessoas

No entanto, como consolar a quem está com o “espírito abatido” por causa dessas “recordações”? Lembre-se da parábola de Jesus sobre o samaritano prestimoso. Um homem foi atacado por assaltantes que o espancaram e lhe roubaram tudo. Ao passar por ali, o samaritano ficou com pena dele. O que fez? Insistiu em ficar sabendo todos os pormenores do espancamento? Pegou uma descrição dos assaltantes e foi logo no encalço deles? Não. Aquele homem estava ferido! Por isso, o samaritano fez curativos nele, com muito jeito, e teve o cuidado de levá-lo para uma hospedaria perto dali, onde ele ficaria seguro e poderia recuperar-se. — Lucas 10:30-37.

É verdade que ferimento físico é uma coisa e “espírito abatido” por abusos sexuais sofridos na infância é outra. Mas as duas causam muito sofrimento. Assim, o que o samaritano fez pelo judeu ferido mostra o que se pode fazer para ajudar um cristão aflito. A prioridade é consolá-lo e ajudá-lo a recuperar-se.

O Diabo afligiu ao fiel Jó, pelo visto certo de que ou a dor emocional ou a dor física quebrantaria sua integridade. ([Jó 1:11;][2:5]) Desde então, Satanás muitas vezes procura usar o sofrimento — causando-o direta ou indiretamente — para enfraquecer a fé dos servos de Deus. (Note o que diz 2 Coríntios 12:7-9.) Pode haver dúvida de que o Diabo recorre ao abuso sexual de crianças, e ao “espírito desanimado” de muitos adultos que sofreram esse tipo de abuso (ou que são atormentados por “recordações” de terem sido molestados), para enfraquecer a fé dos cristãos? Como Jesus ao ser atacado por Satanás, o cristão que sofre uma dor emocional, mas que se nega resolutamente a abrir mão de sua integridade, está dizendo: “Vai-te, Satanás!” — [Mateus 4:10].

^ Efé. 4:19 Tendo ficado além de todo o senso moral, entregaram-se à conduta desenfreada para fazerem com ganância toda sorte de impureza.

^ 1 João 5:19 Sabemos que nos originamos de Deus, mas o mundo inteiro jaz no [poder do] iníquo.

^ Rom. 1:26, 27 É por isso que Deus os entregou a ignominiosos apetites sexuais, pois tanto as suas fêmeas trocaram o uso natural de si mesmas por outro contrário à natureza; 27 e, igualmente, até os varões abandonaram o uso natural da fêmea e ficaram violentamente inflamados na sua concupiscência de uns para com os outros, machos com machos, praticando o que é obsceno e recebendo em si mesmos a plena recompensa, que se devia ao seu erro.

^ Tia. 3:15 Esta não é a sabedoria que desce de cima, mas é [a] terrena, animalesca, demoníaca.

^ Pro. 18:14 O espírito do homem pode agüentar a sua enfermidade; mas, quanto ao espírito abatido, quem o pode suportar?

^ Isa. 61:1-4 O espírito do Soberano Senhor Jeová está sobre mim, visto que Jeová me ungiu para anunciar boas novas aos mansos. Enviou-me para pensar os quebrantados de coração, para proclamar liberdade aos que foram levados cativos e ampla abertura [dos olhos] aos próprios presos; 2 para proclamar o ano de boa vontade da parte de Jeová e o dia de vingança da parte de nosso Deus; para consolar a todos os que pranteiam; 3 para designar aos que pranteiam por Sião, para dar-lhes uma cobertura para a cabeça em lugar de cinzas, o óleo de exultação em vez de luto, o manto de louvor em vez de um espírito desanimado; e terão de ser chamados de grandes árvores de justiça, plantação de Jeová, para [ele] ser embelezado. 4 E eles terão de reconstruir os lugares há muito devastados; erigirão até mesmo os lugares desolados de outrora e certamente renovarão as cidades devastadas, os lugares desolados de geração em geração.

^ Apo. 22:17 E o espírito e a noiva estão dizendo: “Vem!” E quem ouve diga: “Vem!” E quem tem sede venha; quem quiser tome de graça a água da vida.

^ Isa. 65:17 “Pois eis que crio novos céus e uma nova terra; e não haverá recordação das coisas anteriores, nem subirão ao coração.

^ 1 Tes. 5:14 Por outro lado, exortamo-vos, irmãos: admoestai os desordeiros, falai consoladoramente às almas deprimidas, amparai os fracos, sede longânimes para com todos.

^ Sal. 10:1 Por que, ó Jeová, ficas parado de longe? [Por que] ficas oculto em tempos de aflição?

^ 2 Tim. 2:7 Pensa constantemente no que digo; o Senhor te dará realmente discernimento em todas as coisas.

^ 2 Tim. 3:16 Toda a Escritura é inspirada por Deus e proveitosa para ensinar, para repreender, para endireitar as coisas, para disciplinar em justiça,

^ 2 Cor. 1:3, 4 Bendito seja o Deus e Pai de nosso Senhor Jesus Cristo, o Pai de ternas misericórdias e o Deus de todo o consolo, 4 que nos consola em toda a nossa tribulação, para que possamos consolar os [que estiverem] em qualquer sorte de tribulação, por intermédio do consolo com que nós mesmos estamos sendo consolados por Deus.

^ João 17:16 Não fazem parte do mundo, assim como eu não faço parte do mundo.

^ Luc. 10:30-37 Em resposta, Jesus disse: “Certo homem descia de Jerusalém para Jericó e caiu entre salteadores, que tanto o despojaram como lhe infligiram golpes, e foram embora, deixando-o semimorto. 31 Ora, por coincidência, certo sacerdote descia por aquela estrada, mas, quando o viu, passou pelo lado oposto. 32 Do mesmo modo também um levita, quando, descendo, chegou ao lugar e o viu, passou pelo lado oposto. 33 Mas, certo samaritano, viajando pela estrada, veio encontrá-lo, e, vendo-o, teve pena. 34 De modo que se aproximou dele e lhe atou as feridas, derramando nelas azeite e vinho. Depois o pôs no seu próprio animal e o trouxe a uma hospedaria, e tomou conta dele. 35 E no dia seguinte tirou dois denários, deu-os ao hospedeiro e disse: ‘Toma conta dele, e tudo o que gastares além disso, eu te pagarei de volta ao retornar para cá.’ 36 Qual destes três te parece ter-se feito próximo do homem que caiu entre os salteadores?” 37 Ele disse: “Aquele que agiu misericordiosamente para com ele.” Jesus disse-lhe então: “Vai e faze tu o mesmo.”

^ Jó 1:11 Mas, ao invés disso, estende tua mão, por favor, e toca em tudo o que ele tem, [e vê] se não te amaldiçoará na tua própria face.”

^ Jó 2:5 Ao invés disso, estende agora tua mão, por favor, e toca-lhe até o osso e a carne, [e vê] se não te amaldiçoará na tua própria face.”

^ 2 Cor. 12:7-9 só por causa do excesso das revelações. Portanto, a fim de que eu não me sentisse enaltecido demais, foi-me dado um espinho na carne, um anjo de Satanás, para que me estivesse esbofeteando, a fim de que eu não me enaltecesse demais. 8 Neste respeito supliquei três vezes ao Senhor para que isso se afastasse de mim; 9 contudo, ele me disse realmente: “Basta-te a minha benignidade imerecida; pois o [meu] poder está sendo aperfeiçoado na fraqueza.” De muito bom grado, portanto, jactar-me-ei antes com respeito às minhas fraquezas, para que o poder do Cristo permaneça sobre mim igual a uma tenda.

^ Mat. 4:10 Jesus disse-lhe então: “Vai-te, Satanás! Pois está escrito: ‘É a Jeová, teu Deus, que tens de adorar e é somente a ele que tens de prestar serviço sagrado.’”

^ parágrafo 6 “Recordações reprimidas” e expressões semelhantes aparecem entre aspas para que haja uma distinção entre esse tipo de recordação e as recordações mais típicas, que toda pessoa tem.

^ ***w97 15/3 pp. 21-22 Deixe que o discernimento o resguarde***

de restituir a importância. É conhecido como fidedigno e de confiança? Naturalmente, precisamos ter presente que conceder esse empréstimo pode significar a perda do dinheiro, porque muitos empreendimentos comerciais fracassam. Um contrato, por si só, não garante o êxito do empreendimento. E por certo não é prudente arriscar num negócio mais do que se possa dar ao luxo de perder.

14. Por que temos de usar de discernimento se tivermos emprestado dinheiro a um concristão cujo negócio falhou?

14 Temos de usar de discernimento quando emprestamos dinheiro a um cristão para fins comerciais e esse dinheiro foi perdido, embora não tenha havido práticas desonestas. Se o fracasso comercial não foi por culpa do concrente que pediu o dinheiro emprestado, será que podemos dizer que fomos lesados? Não, porque concedemos voluntariamente o empréstimo, provavelmente recebendo juros, e não se fez nada de desonesto. Por não ter havido desonestidade, não temos motivos para tomar uma ação legal contra aquele que tomou o dinheiro emprestado. Que benefício resultaria de processar um concristão honesto que teve de pedir falência por não ter dado certo um empreendimento comercial bem-intencionado? — 1 Coríntios 6:1.

15. Que fatores precisam ser levados em conta quando se declara falência?

15 Os que sofrem um revés comercial às vezes buscam uma saída por declararem falência. Visto que os cristãos não são negligentes quanto às dívidas, mesmo depois de terem sido legalmente desobrigados de algumas delas, alguns sentiram-se na obrigação de tentar pagar dívidas canceladas, se os credores aceitassem o pagamento. Mas, que dizer quando aquele que tomou o empréstimo perdeu o dinheiro do seu irmão e depois levou uma vida de luxo? Ou se quem tomou emprestado dinheiro conseguiu recursos suficientes para devolvê-lo, mas não fez caso da obrigação moral que tem em sentido financeiro para com o seu irmão? Neste caso, haveria dúvidas sobre as qualificações daquele que tomou emprestado, para servir num cargo de responsabilidade na congregação. — 1 Timóteo 3:3,[8]; veja A Sentinela de 15 de setembro de 1994, páginas 30-1.

Mas, e se houve fraude?

16. Que medidas podem ser tomadas quando parece que fomos vítimas duma fraude comercial?

16 O discernimento ajuda-nos a compreender que nem todos os investimentos dão lucro. Mas que dizer se houve fraude? Fraude é o “uso intencional de engano, embuste ou deturpação da verdade, com o fim de induzir outro a ceder alguma coisa valiosa que lhe pertence ou a desistir dum direito legal”. Jesus Cristo delineou as medidas que podem ser tomadas quando alguém acha que foi defraudado por um co-adorador. Segundo Mateus 18:15-17, Jesus disse: “Se o teu irmão cometer um pecado, vai expor a falta dele entre ti e ele só. Se te escutar, ganhaste o teu irmão. Mas, se não te escutar, toma contigo mais um ou dois, para que, pela boca de duas ou três testemunhas, todo assunto seja estabelecido. Se não os escutar, fala à congregação. Se não escutar nem mesmo a congregação, seja ele para ti apenas como homem das nações e como cobrador de impostos.” A ilustração que Jesus fez a seguir indica que ele tinha em mente pecados tais como os que envolvem assuntos financeiros, incluindo fraude. — Mateus 18:23-35.

17, 18. Quando um professo cristão nos defrauda, como nos pode resguardar o discernimento?

17 Naturalmente, não há base bíblica para dar os passos delineados em Mateus 18:15-17 quando não há evidência nem suspeita de fraude. Mas, o que fazer quando um professo cristão realmente nos defraudou? O discernimento pode resguardar-nos de tomarmos uma ação que possa manchar a reputação da congregação. Paulo aconselhou concristãos a deixar-se injustiçar e mesmo defraudar, em vez de levar um irmão ao tribunal. — 1 Coríntios 6:7.

18 Nossos genuínos irmãos e irmãs não estão ‘cheios de fraude e de vilania’, como estava o feiticeiro Barjesus. ([Atos 13:6-12]) Portanto, usemos de discernimento quando perdemos dinheiro num empreendimento comercial envolvendo concrentes. Caso pensemos em tomar uma ação legal, devemos considerar os possíveis efeitos sobre nós mesmos, sobre a outra pessoa ou pessoas envolvidas, a congregação e os de fora. Procurar obter uma indenização pode consumir muito do tempo, da energia e de outros recursos que temos. Talvez enriqueça apenas advogados e outros profissionais. Lamentavelmente, alguns cristãos têm sacrificado privilégios teocráticos por ficarem absortos demais nessas coisas. Sermos assim desviados deve dar muita satisfação a Satanás, mas nós queremos alegrar o coração de Jeová. (Provérbios 27:11) Por outro lado, aceitarmos uma perda pode livrar-nos de pesares e poupar tempo para nós e para os anciãos. Ajudará a preservar a paz da congregação e nos habilitará a persistir em buscar primeiro o Reino.

Discernimento e decisões

19. O que podem fazer para nós o discernimento espiritual e a oração quando temos de tomar decisões que causam tensão?

19 Tomar decisões sobre assuntos financeiros e comerciais pode causar bastante tensão. Mas o discernimento espiritual pode ajudar-nos a avaliar os fatores e a tomar decisões sábias. Além disso, confiar em Jeová com oração pode dar-nos “a paz de Deus”. (Filipenses 4:6, 7) Esta é a calma e a tranqüilidade resultantes duma íntima relação pessoal com Jeová. Por certo, essa paz pode ajudar-nos a manter o equilíbrio quando confrontados com decisões difíceis.

20. O que devemos estar decididos a fazer no que se refere a assuntos comerciais e à congregação?

20 Estejamos decididos a não permitir que disputas comerciais rompam a nossa paz ou a da congregação. Temos de nos lembrar que a função da congregação cristã é ajudar-nos espiritualmente, não servir de centro de atividades comerciais. Negócios devem sempre ser mantidos separados das atividades congregacionais. Temos de usar de discernimento e cautela quando nos envolvemos em empreendimentos comerciais. E mantenhamos sempre um conceito equilibrado sobre tais assuntos, buscando primeiro os interesses do Reino. Caso fracasse um empreendimento comercial envolvendo co-adoradores, façamos o melhor para todos os envolvidos.

21. Como podemos usar de discernimento e agir em harmonia com Filipenses 1:9-11?

21 Em vez de nos preocuparmos demais com assuntos financeiros e com outras coisas menos importantes, inclinemos nosso coração ao discernimento, oremos pela orientação de Deus e demos o primeiro lugar aos interesses do Reino. Em harmonia com a oração de Paulo, ‘que o nosso amor abunde com conhecimento exato e pleno discernimento para que nos certifiquemos das coisas mais importantes e não façamos outros [ou a nós mesmos] tropeçar’. Agora que Cristo, o Rei, está no seu trono celestial, mostremos discernimento espiritual em todos os aspectos da vida. E ‘estejamos cheios de fruto justo por intermédio de Jesus Cristo, para a glória e o louvor de Deus’, o Soberano Senhor Jeová. — Filipenses 1:9-11.

Qual é a sua resposta?

□ Que é discernimento?

□ Por que há necessidade especial de se usar de discernimento em transações comerciais entre cristãos?

□ Como pode o discernimento ajudar-nos quando achamos que um concrente nos defraudou?

□ Que papel deve o discernimento desempenhar nas decisões?

^ parágrafo 14 1 Cor. 6:1 Atreve-se alguém de vós, que tenha uma causa contra outro, ir a juízo perante os injustos, e não perante os santos?

^ parágrafo 15 1 Tim. 3:3 não brigão bêbedo, não espancador, mas razoável, não beligerante, não amante do dinheiro,

^ parágrafo 15 1 Tim. 3:8 Os servos ministeriais devem igualmente ser sérios, não de língua dobre, não dados a muito vinho, não ávidos de ganho desonesto,

^ parágrafo 16 Mat. 18:15-17 “Outrossim, se o teu irmão cometer um pecado, vai expor a falta dele entre ti e ele só. Se te escutar, ganhaste o teu irmão. 16 Mas, se não te escutar, toma contigo mais um ou dois, para que, pela boca de duas ou três testemunhas, todo assunto seja estabelecido. 17 Se não os escutar, fala à congregação. Se não escutar nem mesmo a congregação, seja ele para ti apenas como homem das nações e como cobrador de impostos.

^ parágrafo 16 Mat. 18:23-35 “É por isso que o reino dos céus se tem tornado semelhante a um homem, um rei, que queria ajustar contas com os seus escravos. 24 Quando começou a ajustá-las, trouxeram-lhe um homem que lhe devia dez mil talentos [= 60.000.000 de denários]. 25 Mas, porque não tinha os meios de pagar [isso] de volta, seu amo mandou que ele, e a esposa dele, e os filhos dele, e todas as coisas que tivesse, fossem vendidos e fosse feito o pagamento. 26 Por isso, o escravo prostrou-se e começou a prestar-lhe homenagem, dizendo: ‘Tem paciência comigo, e eu te pagarei tudo de volta.’ 27 Penalizado, por causa disso, o amo daquele escravo deixou-o ir e cancelou a sua dívida. 28 Mas aquele escravo saiu e achou um dos seus co-escravos, que lhe devia cem denários; e, agarrando-o, começou a estrangulá-lo, dizendo: ‘Paga de volta o que deves.’ 29 Por isso, seu co-escravo prostrou-se e começou a suplicar-lhe, dizendo: ‘Tem paciência comigo, e eu te pagarei de volta.’ 30 No entanto, ele não estava disposto, mas foi e mandou lançá-lo na prisão, até que pagasse de volta o que devia. 31 Portanto, quando seus co-escravos viram o que tinha acontecido, ficaram muito contristados, e foram e esclareceram ao seu amo tudo o que tinha acontecido. 32 O amo dele convocou-o então e disse-lhe: ‘Escravo iníquo, eu te cancelei toda aquela dívida, quando me suplicaste. 33 Não devias tu, por tua vez, ter tido misericórdia do teu co-escravo, assim como eu também tive misericórdia de ti?’ 34 Com isso, seu amo, furioso, entregou-o aos carcereiros, até que pagasse de volta tudo o que devia. 35 Do mesmo modo lidará também convosco o meu Pai celestial, se não perdoardes de coração cada um ao seu irmão.”

^ parágrafo 17 Mat. 18:15-17 “Outrossim, se o teu irmão cometer um pecado, vai expor a falta dele entre ti e ele só. Se te escutar, ganhaste o teu irmão. 16 Mas, se não te escutar, toma contigo mais um ou dois, para que, pela boca de duas ou três testemunhas, todo assunto seja estabelecido. 17 Se não os escutar, fala à congregação. Se não escutar nem mesmo a congregação, seja ele para ti apenas como homem das nações e como cobrador de impostos.

^ parágrafo 17 1 Cor. 6:7 Realmente, então, significa ao todo uma derrota para vós que tendes litígios entre vós. Por que não deixais antes que se vos faça injustiça? Por que não vos deixais antes defraudar?

^ parágrafo 18 Atos 13:6-12 Tendo percorrido toda a ilha até Pafos, encontraram certo homem, feiticeiro, falso profeta, um judeu cujo nome era Barjesus, 7 e ele estava com o procônsul Sérgio Paulo, homem inteligente. Chamando Barnabé e Saulo, este homem buscava seriamente ouvir a palavra de Deus. 8 Mas Elimas, o feiticeiro, (é assim, de fato, que se traduz o seu nome,) começou a opor-se a eles, buscando desviar da fé o procônsul. 9 Saulo, que é também Paulo, ficando cheio de espírito santo, olhou para ele atentamente 10 e disse: “Ó homem cheio de toda sorte de fraude e de toda sorte de vilania, ó filho do Diabo, inimigo de tudo o que é justo, não cessarás de torcer os caminhos direitos de Jeová? 11 Pois bem, eis que a mão de Jeová está sobre ti e ficarás cego, não vendo a luz do sol por um período de tempo.” Densa névoa e escuridão caíram instantaneamente sobre ele, e ele andava em volta buscando homens para o conduzirem pela mão. 12 O procônsul, vendo então o que tinha acontecido, tornou-se crente, pois ficou assombrado com o ensino de Jeová.

^ parágrafo 18 Pro. 27:11 Sê sábio, filho meu, e alegra meu coração, para que eu possa replicar àquele que me escarnece.

^ parágrafo 19 Fil. 4:6, 7 Não estejais ansiosos de coisa alguma, mas em tudo, por oração e súplica, junto com agradecimento, fazei conhecer as vossas petições a Deus; 7 e a paz de Deus, que excede todo pensamento, guardará os vossos corações e as vossas faculdades mentais por meio de Cristo Jesus.

^ Fil. 1:9-11 E isto é o que continuo a orar: que o vosso amor abunde ainda mais e mais com conhecimento exato e pleno discernimento; 10 que vos certifiqueis das coisas mais importantes, para que sejais sem defeito e não façais outros tropeçar, até o dia de Cristo, 11 e estejais cheios de fruto justo, que é por intermédio de Jesus Cristo, para a glória e o louvor de Deus.

^ parágrafo 21 Fil. 1:9-11 E isto é o que continuo a orar: que o vosso amor abunde ainda mais e mais com conhecimento exato e pleno discernimento; 10 que vos certifiqueis das coisas mais importantes, para que sejais sem defeito e não façais outros tropeçar, até o dia de Cristo, 11 e estejais cheios de fruto justo, que é por intermédio de Jesus Cristo, para a glória e o louvor de Deus.

^ ***w86 15/11 p. 20 A unidade cristã mantida nas relações comerciais***

problemas não puderem ser solucionados assim, não se deve permitir que se agravem e piorem. Isto poderia resultar na perda do respeito mútuo e em alheamento. A solução muitas vezes está numa comunicação bondosa e franca antes de a situação piorar. A Palavra de Deus aconselha-nos a resolver prontamente quaisquer disputas. — Mateus 5:23-25; Efésios 4:26, 27.

18. O que pode o cristão fazer, quando ele acha que foi seriamente prejudicado num negócio por um concristão?

18 Entretanto, quando um cristão acha que foi seriamente prejudicado nos negócios por um concrente, deve-se seguir cuidadosamente os passos delineados em Mateus 18:15-17. O primeiro ou o segundo passo deviam resolver a questão. Senão, o terceiro passo seria o de que anciãos designados examinassem a questão. Caso isso aconteça, os anciãos devem fortemente desencorajar os irmãos envolvidos a instaurar processos judiciais um contra o outro. Um processo contra um concrente significaria, nas palavras de Paulo, “ao todo uma derrota para vós”. Ele acrescentou: “Por que não deixais antes que se vos faça injustiça? Por que não vos deixais antes defraudar?” (1 Coríntios 6:1-8) É melhor sofrer uma perda financeira do que lançar vitupério sobre o nome de Jeová e sobre a congregação, e desfazer nossa união por levar um crente ao tribunal. Naturalmente, mesmo que não se instaure um processo, alguma forma de ação por parte da congregação poderá ser necessária, se houver desonestidade envolvida.

19. Que excelentes exemplos bíblicos podem os anciãos indicar quando dão conselhos sobre problemas comerciais?

19 Quando os anciãos aconselham aqueles que têm dificuldades comerciais, eles poderão indicar-lhes o exemplo altruísta dado por Abraão, quando seu relacionamento com Ló estava em perigo. Abraão, embora mais velho, bondosamente concedeu a Ló a primeira escolha de terra, em vez de arriscar o rompimento do relacionamento entre eles. (Gênesis 13:5-11) Os anciãos poderão também indicar o bom exemplo de Zaqueu. Este estava disposto a dar metade de seus bens aos pobres, e restituir com a outra metade o quádruplo do que tinha extorquido do povo por meio de falsa acusação. — Lucas 19:1-10; veja também 1 Coríntios 10:24.

20, 21. Acima de tudo, o que precisa ser lembrado quanto à atividade secular?

20 Quão bom é quando cristãos resolvem eficazmente problemas por seguirem bem de perto o conselho bíblico! Desta maneira permanecem unidos, mesmo quando o negócio fracassa. Este será o resultado feliz quando sempre pensamos primeiro que, para os cristãos, a atividade secular vem depois dos interesses do Reino e da unidade fraternal. É também bom quando os interesses comerciais podem ser arranjados de modo a permitir mais tempo para as coisas mais importantes relacionadas com a atividade do Reino. — [Mateus 6:33]; veja Filipenses 1:9, 10.

21 Assim, o realmente vital na nossa vida é nossa relação com Jeová e com nossa fraternidade cristã. (Mateus 22:36-39) Não queremos nunca que esta seja estragada pelas influências do mundo ou por assuntos comerciais, porque não há absolutamente nada que se possa comparar com a nossa relação com Jeová ou que possa igualar a beleza de nossa fraternidade unida!

Perguntas de Recapitulação

□ Como são as relações comerciais reforçadas pela obediência à Palavra de Deus?

□ Por que é sábio formalizar transações importantes?

□ Como podem os cristãos honrar uns aos outros no trabalho?

□ Por que devemos examinar nossa motivação quanto aos negócios?

□ Que atitude se deve adotar na solução de problemas comerciais?

^ parágrafo 17 Mat. 5:23-25 “Se tu, pois, trouxeres a tua dádiva ao altar e ali te lembrares de que o teu irmão tem algo contra ti, 24 deixa a tua dádiva ali na frente do altar e vai; faze primeiro as pazes com o teu irmão, e então, tendo voltado, oferece a tua dádiva. 25 “Resolve prontamente os assuntos com aquele que se queixa de ti em juízo, enquanto ainda estás com ele em caminho para lá, para que, de algum modo, o queixoso não te entregue ao juiz, e o juiz, ao oficial de justiça, e sejas lançado na prisão.

^ parágrafo 17 Efé. 4:26, 27 Ficai furiosos, mas não pequeis; não se ponha o sol enquanto estais encolerizados, 27 nem deis margem ao Diabo.

^ parágrafo 18 Mat. 18:15-17 “Outrossim, se o teu irmão cometer um pecado, vai expor a falta dele entre ti e ele só. Se te escutar, ganhaste o teu irmão. 16 Mas, se não te escutar, toma contigo mais um ou dois, para que, pela boca de duas ou três testemunhas, todo assunto seja estabelecido. 17 Se não os escutar, fala à congregação. Se não escutar nem mesmo a congregação, seja ele para ti apenas como homem das nações e como cobrador de impostos.

^ parágrafo 18 1 Cor. 6:1-8 Atreve-se alguém de vós, que tenha uma causa contra outro, ir a juízo perante os injustos, e não perante os santos? 2 Ou não sabeis que os santos julgarão o mundo? E, se o mundo há de ser julgado por vós, sois vós inaptos para julgar assuntos muito triviais? 3 Não sabeis que havemos de julgar anjos? Por que, então, não assuntos desta vida? 4 Se vós, então, tiverdes assuntos desta vida para julgar, colocais como juízes a homens que são menosprezados na congregação? 5 Falo para induzir-vos à vergonha. É verdade que não há nem um só homem sábio entre vós, que possa julgar entre seus irmãos, 6 mas irmão vai a juízo contra irmão, e isso perante incrédulos? 7 Realmente, então, significa ao todo uma derrota para vós que tendes litígios entre vós. Por que não deixais antes que se vos faça injustiça? Por que não vos deixais antes defraudar? 8 Ao contrário, vós fazeis injustiça e defraudais, e isso a vossos irmãos.

^ parágrafo 19 Gên. 13:5-11 Ora, Ló, que acompanhava Abrão, também possuía ovelhas, e gado vacum, e tendas. 6 De modo que o país não permitia que morassem todos juntos, porque os seus bens tinham ficado numerosos e não podiam morar todos juntos. 7 E surgiu uma altercação entre os pastores do gado de Abrão e os pastores do gado de Ló; e naquele tempo moravam no país o cananeu e o perizeu. 8 Portanto, Abrão disse a Ló: “Por favor, não continue qualquer altercação entre mim e ti, e entre os meus pastores e os teus pastores, pois nós homens somos irmãos. 9 Não te está disponível todo o país? Por favor, separa-te de mim. Se fores para a esquerda, então hei de ir para a direita; mas se fores para a direita, então hei de ir para a esquerda.” 10 Ló levantou assim os seus olhos e viu todo o Distrito do Jordão, que todo ele era uma região bem regada, antes de Jeová arruinar Sodoma e Gomorra, semelhante ao jardim de Jeová, semelhante à terra do Egito, até Zoar. 11 Ló escolheu então para si todo o Distrito do Jordão, e Ló mudou seu acampamento para o leste. Separaram-se assim um do outro.

^ parágrafo 19 Luc. 19:1-10 E ele entrou em Jericó e [a] estava atravessando. 2 Ora, havia ali um homem de nome Zaqueu, e ele era chefe de cobradores de impostos e era rico. 3 Bem, ele procurava ver quem era este Jesus, mas não podia, por causa da multidão, porque era de estatura pequena. 4 De modo que correu na frente a um lugar mais adiante e subiu num sicômoro-figueira, a fim de vê-lo, porque estava para passar por ali. 5 Chegando então Jesus ao lugar, olhou para cima e disse-lhe: “Zaqueu, apressa-te e desce, pois hoje tenho de ficar em tua casa.” 6 Com isso ele se apressou e desceu, e o recebeu com alegria como hóspede. 7 Mas, quando viram [isso], todos começaram a murmurar, dizendo: “Entrou para pousar com um homem que é pecador.” 8 Mas Zaqueu levantou-se e disse ao Senhor: “Eis que a metade dos meus bens, Senhor, dou aos pobres, e o que for que eu extorqui de qualquer um por meio de acusação falsa, eu restituo quatro vezes mais.” 9 A isto Jesus disse-lhe: “Neste dia entrou a salvação nesta casa, porque ele também é filho de Abraão. 10 Pois o Filho do homem veio buscar e salvar o que estava perdido.”

^ parágrafo 19 1 Cor. 10:24 Que cada um persista em buscar, não a sua própria [vantagem], mas a da outra pessoa.

^ parágrafo 20 Mat. 6:33 “Persisti, pois, em buscar primeiro o reino e a Sua justiça, e todas estas [outras] coisas vos serão acrescentadas.

^ parágrafo 20 Fil. 1:9, 10 E isto é o que continuo a orar: que o vosso amor abunde ainda mais e mais com conhecimento exato e pleno discernimento; 10 que vos certifiqueis das coisas mais importantes, para que sejais sem defeito e não façais outros tropeçar, até o dia de Cristo,

^ parágrafo 21 Mat. 22:36-39 “Instrutor, qual é o maior mandamento na Lei?” 37 Disse-lhe: “‘Tens de amar a Jeová, teu Deus, de todo o teu coração, de toda a tua alma e de toda a tua mente.’ 38 Este é o maior e primeiro mandamento. 39 O segundo, semelhante a este, é: ‘Tens de amar o teu próximo como a ti mesmo.’

^ ***g83 8/8 pp. 13-15 Ponha-o por escrito!***

Ponha-o por escrito!

“A CASA não estava nas melhores condições”, lembra-se Francisco.* “Mas, um sistema de calefação, alguns azulejos no banheiro e talvez algum serviço decorativo aqui e ali pudessem torná-la habitável.” Assim, quando o amigo de Francisco, Davi, disse estar disposto a fazer as obras necessárias, Francisco teve a satisfação de permitir que ele e sua família a ocupassem. Francisco tem certeza de que Davi concordou em pagar um aluguel simbólico.

Davi, por outro lado, não se lembra de tal acordo. Sob seu ponto de vista a casa estava “estragada por dentro e inabitável”. Depois de gastar milhares de cruzeiros para pô-la em ordem, Davi se ressentiu que Francisco o pressionasse para pagar aluguel. “Eu achava de coração que não devia nenhum dinheiro ao Francisco”, disse Davi.

Embora a ganância talvez figure no âmago de muitos litígios, este não era o caso aqui. Não havia contrato de locação, nenhum acordo escrito — nada senão duas lembranças conflitantes. “Algo por escrito poderia evitar que todo esse problema acontecesse”, lamentava Francisco.

Em vista do grande número de ações judiciais, mesmo quando existem documentos escritos, a pessoa talvez se pergunte se vale a pena o trabalho de assinar acordos. Nos Estados Unidos, por exemplo, as ações judiciais se tornaram tão comuns que recentemente The Wall Street Journal falou de uma “explosão de litígios”. Isso, então, é razão adicional para você proteger seus interesses por assentar acordos legais por escrito. ‘Mas, é realmente necessário isso, ao se lidar com amigos?’, talvez pergunte.

Às vezes, indivíduos normalmente metódicos tomam perigosas liberdades ao lidar com amigos. ‘Eu me sentiria constrangido em pedir a um amigo que assinasse um contrato’, dizem alguns. Mas, é sábio sentir-se assim? Suponhamos que você contrate um vizinho para pintar a entrada de sua casa. Ele talvez entenda mal certos detalhes. “Entrada” para você inclui as escadas, a varanda e as portas, ao passo que para ele significa apenas o “vão da porta”. E que dizer se ele não usar a cor de tinta preferida? Certamente, é melhor insistir bondosamente que o combinado seja assentado por escrito! Não se sugere desconfiança — apenas a possibilidade de falhas de memória.

“Atendendo ao Acordo dos Abaixo Assinados . . .”

Quando falamos em “contrato” você talvez imagine páginas e mais páginas de tecnicidades legais. Mas, compêndios jurídicos mostram que contrato é simplesmente “uma obrigação mútua entre duas pessoas, com o direito mútuo de ambas as partes exigir seu cumprimento”. Uma mera promessa não é necessariamente um contrato, pois um contrato é um acordo legalmente executável.

O que, então, torna uma promessa “legalmente executável”? Ao passo que as leis variam segundo a localidade, três elementos em geral devem existir para que um contrato seja válido: (1) Uma oferta legítima. (2) Aceite. (3) Compensação mútua.* (Ambas as partes precisam contribuir com algo, como dinheiro, ou uma promessa de fazer ou não alguma coisa.)

Um relato na Bíblia, em Gênesis capítulo 23, ilustra bem esses princípios legais. Ali somos informados da compra de uma sepultura, por Abraão, para sua amada esposa Sara. A cena inicia no portão da cidade, onde em geral os negócios eram realizados. Abraão começa por curvar-se respeitosamente diante dos filhos de Hete. Explicitamente ele pede “a caverna de Macpela”, pertencente a Efrom, e oferece pagar o “pleno montante de prata”. Em vez disso, Efrom oferece ‘dar’ não só a caverna, mas também o campo circunvizinho. Abraão, porém, insiste no pagamento. Possivelmente, a promessa de Efrom de ‘dar-lhe’ a terra poderia mais tarde ser contestada. Assim, o preço de “quatrocentos ciclos de prata” é acertado e pago. — Gênesis 23:1-20.

Nesse acontecimento da vida real, ambas as partes se comportaram respeitosamente. A venda foi efetuada na presença de testemunhas e de acordo com procedimentos legais reconhecidos. E embora não seja especificamente declarado que foi assinado um documento escrito, mostra que a delimitação do terreno comprado foi explicitamente ‘confirmada’. — Gênesis 23:17.

Abraão sabia que confiar em promessas vagas não era a maneira de se conduzir negócios. Siga seu exemplo. Se quiser que seu amigo vizinho pinte a entrada de sua casa, por exemplo, elabore junto com ele os detalhes. Especificamente, o que inclui a “entrada”? Que cor? Que espécie de tinta? Quando ficará pronto o serviço? A que preço?

Assentar por Escrito

Para que seja legalmente válido ou efetivo, o contrato não precisa ser escrito em linguagem difícil. Podem ser usadas palavras claras, simples. Infelizmente, os contratos amiúde são redigidos de tal forma que só os entendidos podem decifrá-los. Houve o caso de um presidente de companhia de seguros que não entendia partes da apólice referente à sua própria casa! Palavras pomposas, pois, podem causar confusão.

Provavelmente você mesmo pode redigir seu contrato simples por assentar nele os pontos acertados, datar o documento e assiná-lo, em duplicata. Lembre-se, contudo, de que contratos complexos, como venda de imóveis, é melhor que sejam feitos por profissionais.

Antes de Assinar na Linha Pontilhada

Você talvez seja impelido a situações em que se sinta pressionado a assinar algo. Os hospitais, por exemplo, amiúde pedem que os pacientes assinem muitos papéis. Ou, um atarefado agente de seguro pede-lhe que assine uma longa e detalhada apólice. Contudo, é importante que você entenda o que assina, uma vez que o desconhecimento não o escusará legalmente.

Portanto, faça perguntas. Dá esse formulário permissão ao hospital para realizar uma cirurgia que você não deseja ou para administrar-lhe algum tratamento de algum modo objetável? Será que a apólice de seguro realmente cobre as suas necessidades? Procure expressões do tipo “não responsável”. Pode significar exatamente isso! Certifique-se de que você entenda os elementos essenciais de qualquer documento que assina.

Suponhamos, por exemplo, que um empregador lhe ofereça ministrar certo treinamento. Visto que tal treinamento faz de você um competidor em potencial, ele talvez peça que assine um acordo declarando que, ao sair do emprego, você se absterá de fazer certo trabalho num período específico, numa área definida. Reconhecem os tribunais o direito do empregador de proteger seus interesses desse modo? Os autores de Faça com que a Lei Trabalhe em Seu Favor: Um Guia Para Pequenos Negócios (em inglês) afirmam: “Em quase todas as jurisdições, nos Estados Unidos . . . um acordo de não-competição razoavelmente esboçado é executável.” É melhor você calcular o custo antes de assinar tal acordo.

“Jurou Concernente Àquilo que É Mau Para Ele Próprio”

Às vezes, mesmo a mais criteriosa pessoa se vê presa a um acordo indesejável. Alguns preferem quebrar a palavra a sofrer prejuízo. Contudo, a Bíblia elogia a pessoa que “jurou concernente àquilo que é mau para ele próprio, e ainda assim nada modifica”. ([Salmo 15:4]) Isso significa estar disposto a aceitar as conseqüências de seu mau acordo — para que sirva de experiência.

Existe, porém, algum recurso. Observe o princípio incorporado em Provérbios 6:1-3, segundo Salmos e Provérbios Vivos: “Filho, se você avalizar um título para alguém que quase nem conhece, para garantir suas dívidas, você ficará em situação bem séria. Talvez você tenha entrado numa cilada ao concordar. Rápido! Saia dela, se você puder achar um jeito! . . . Vá lá e peça que seu nome seja riscado.” Seus esforços persistentes podem resultar em você ser liberado de algum acordo imprudente. Caso contrário, o conselho de Jesus de fazer com que seu “Sim signifique Sim”, provavelmente ajudá-lo-á a aceitar as conseqüências com calma estóica. — Mateus 5:33-37.

Os Planos Mais Bem Esboçados . . .

Mesmo o mais meticulosamente redigido acordo pode dar problemas. “O tempo e o imprevisto” podem impossibilitar cumprir promessas feitas com a melhor das intenções. (Eclesiastes 9:11) Mal-entendidos ainda podem acontecer. Mas, o amor cristão, um senso de justiça, a generosidade e a compreensão mútua podem apagar a chama da discórdia. — Filipenses 2:3, 4.

Alguns cristãos no primeiro século recorriam a ações nos tribunais para resolver litígios com co-crentes. Mas a Bíblia desaconselha isso, perguntando: “É verdade que não há nem um só homem sábio entre vós, que possa julgar entre seus irmãos?” (1 Coríntios 6:5) Provavelmente conhece alguém experiente em tais assuntos que possa ser de ajuda caso você não puder resolver os problemas em base pessoal. Uma pessoa neutra, disposta a ver os dois lados calma e objetivamente, pode amiúde apresentar um novo enfoque. Talvez a resposta se encontre em algum lugar no seu contrato. Curiosamente, esse método básico, chamado de arbitragem, nos círculos legais, tem ganho popularidade, uma vez que poupa as despesas, o tempo e a ansiedade de um demorado pleito num tribunal.

Esperamos que essa informação o ajude a evitar ficar envolvido em controvérsia, sofrimento e prejuízo financeiro, ou que perca um amigo. Tire tempo para cuidar do assunto adequadamente — legalmente. Esclareça os assuntos. Planeje cabalmente. E, a todo custo — PONHA-O POR ESCRITO!

[Nota(s) de rodapé]

^ parágrafo 2 Os nomes dessas pessoas foram mudados.

^ parágrafo 9 Um livro sobre leis comerciais diz que “a compensação no sentido de contrato convencional é peculiar à lei anglo-americana”. Nos Estados Unidos existe alguma indicação de que a compensação está perdendo “muito de sua importância qual exigência de contrato”.

[Foto na página 14]

Não fique constrangido em pedir a alguém que assine um contrato.

^ Gên. 23:1-20 E a vida de Sara veio a ser de cento e vinte e sete anos. Estes foram os anos de vida de Sara. 2 Sara morreu então em Quiriate-Arba, quer dizer, em Hébron, na terra de Canaã, e Abraão entrou para lamentar Sara e para chorar por ela. 3 Abraão levantou-se então de diante da sua morta e passou a falar aos filhos de Hete, dizendo: 4 “Residente forasteiro e colono sou entre vós. Dai-me a propriedade duma sepultura entre vós, para que eu enterre a minha morta fora da minha vista.” 5 A isso responderam os filhos de Hete, dizendo-lhe: 6 “Ouve-nos, meu senhor. Um maioral de Deus és tu no meio de nós. Enterra a tua morta na mais seleta das nossas sepulturas. Nenhum de nós te vedará a sua sepultura, para impedir que enterres a tua morta.” 7 Em vista disso, Abraão levantou-se e curvou-se diante dos nativos, os filhos de Hete, 8 e falou com eles, dizendo: “Se as vossas almas concordarem em enterrar a minha morta fora da minha vista, escutai-me e instai por mim com Efrom, filho de Zoar, 9 para que me dê a caverna de Macpela, que é dele, a qual se acha na extremidade do seu campo. Dê-ma pelo pleno montante de prata no meio de vós, como propriedade duma sepultura.” 10 Acontecia que Efrom estava sentado entre os filhos de Hete. De modo que Efrom, o hitita, respondeu a Abraão aos ouvidos dos filhos de Hete, com todos os que entravam pelo portão de sua cidade, dizendo: 11 “Não, meu senhor! Escuta-me. Eu deveras te dou o campo, e deveras te dou a caverna que está nele. Perante os olhos dos filhos do meu povo o dou a ti. Enterra a tua morta.” 12 Abraão curvou-se então diante dos nativos 13 e falou a Efrom, aos ouvidos dos nativos, dizendo: “Tão-somente se tu — não, escuta-me! Hei de dar-te o montante de prata pelo campo. Toma-o de mim, para que eu enterre ali a minha morta.” 14 Efrom respondeu então a Abraão, dizendo-lhe: 15 “Meu senhor, escuta-me. Um terreno que vale quatrocentos siclos de prata, que é isso entre mim e ti? Portanto, enterra a tua morta.” 16 Concordemente, Abraão escutou Efrom, e Abraão pesou para Efrom o montante de prata de que falara aos ouvidos dos filhos de Hete, quatrocentos siclos de prata, [moeda] corrente entre os mercadores. 17 Deste modo, o campo de Efrom, que havia em Macpela, que está defronte de Manre, o campo e a caverna que havia nele, e todas as árvores que havia no campo, que estavam dentro de todos os seus termos ao redor, foram confirmados 18 a Abraão como sua compra diante dos olhos dos filhos de Hete, entre todos os que entravam pelo portão de sua cidade. 19 E depois disso, Abraão enterrou Sara, sua esposa, na caverna do campo de Macpela, defronte de Manre, quer dizer, Hébron, na terra de Canaã. 20 Assim foram confirmados a Abraão o campo e a caverna nele, como propriedade duma sepultura, pelas mãos dos filhos de Hete.

^ Gên. 23:1-20 E a vida de Sara veio a ser de cento e vinte e sete anos. Estes foram os anos de vida de Sara. 2 Sara morreu então em Quiriate-Arba, quer dizer, em Hébron, na terra de Canaã, e Abraão entrou para lamentar Sara e para chorar por ela. 3 Abraão levantou-se então de diante da sua morta e passou a falar aos filhos de Hete, dizendo: 4 “Residente forasteiro e colono sou entre vós. Dai-me a propriedade duma sepultura entre vós, para que eu enterre a minha morta fora da minha vista.” 5 A isso responderam os filhos de Hete, dizendo-lhe: 6 “Ouve-nos, meu senhor. Um maioral de Deus és tu no meio de nós. Enterra a tua morta na mais seleta das nossas sepulturas. Nenhum de nós te vedará a sua sepultura, para impedir que enterres a tua morta.” 7 Em vista disso, Abraão levantou-se e curvou-se diante dos nativos, os filhos de Hete, 8 e falou com eles, dizendo: “Se as vossas almas concordarem em enterrar a minha morta fora da minha vista, escutai-me e instai por mim com Efrom, filho de Zoar, 9 para que me dê a caverna de Macpela, que é dele, a qual se acha na extremidade do seu campo. Dê-ma pelo pleno montante de prata no meio de vós, como propriedade duma sepultura.” 10 Acontecia que Efrom estava sentado entre os filhos de Hete. De modo que Efrom, o hitita, respondeu a Abraão aos ouvidos dos filhos de Hete, com todos os que entravam pelo portão de sua cidade, dizendo: 11 “Não, meu senhor! Escuta-me. Eu deveras te dou o campo, e deveras te dou a caverna que está nele. Perante os olhos dos filhos do meu povo o dou a ti. Enterra a tua morta.” 12 Abraão curvou-se então diante dos nativos 13 e falou a Efrom, aos ouvidos dos nativos, dizendo: “Tão-somente se tu — não, escuta-me! Hei de dar-te o montante de prata pelo campo. Toma-o de mim, para que eu enterre ali a minha morta.” 14 Efrom respondeu então a Abraão, dizendo-lhe: 15 “Meu senhor, escuta-me. Um terreno que vale quatrocentos siclos de prata, que é isso entre mim e ti? Portanto, enterra a tua morta.” 16 Concordemente, Abraão escutou Efrom, e Abraão pesou para Efrom o montante de prata de que falara aos ouvidos dos filhos de Hete, quatrocentos siclos de prata, [moeda] corrente entre os mercadores. 17 Deste modo, o campo de Efrom, que havia em Macpela, que está defronte de Manre, o campo e a caverna que havia nele, e todas as árvores que havia no campo, que estavam dentro de todos os seus termos ao redor, foram confirmados 18 a Abraão como sua compra diante dos olhos dos filhos de Hete, entre todos os que entravam pelo portão de sua cidade. 19 E depois disso, Abraão enterrou Sara, sua esposa, na caverna do campo de Macpela, defronte de Manre, quer dizer, Hébron, na terra de Canaã. 20 Assim foram confirmados a Abraão o campo e a caverna nele, como propriedade duma sepultura, pelas mãos dos filhos de Hete.

^ Gên. 23:17 Deste modo, o campo de Efrom, que havia em Macpela, que está defronte de Manre, o campo e a caverna que havia nele, e todas as árvores que havia no campo, que estavam dentro de todos os seus termos ao redor, foram confirmados

^ Sal. 15:4 Aos seus olhos certamente é rejeitado o desprezível, Mas ele honra aos que temem a Jeová. Jurou concernente àquilo que é mau [para ele próprio], e ainda assim nada modifica.

^ Pro. 6:1-3 Filho meu, se tiveres prestado fiança pelo teu próximo, [se] tiveres dado teu aperto de mão até mesmo a um estranho, 2 [se] tiveres sido enlaçado pelas declarações da tua boca, [se] tiveres sido apanhado pelas declarações da tua boca, 3 então toma esta ação, meu filho, e livra-te, porque chegaste a ficar na palma da mão do teu próximo: Vai humilhar-te e arremete contra o teu próximo com importunações.

^ Mat. 5:33-37 “Novamente, ouvistes que se disse aos dos tempos antigos: ‘Não deves jurar sem cumprir, mas tens de pagar os teus votos a Jeová.’ 34 No entanto, eu vos digo: Não jureis absolutamente, nem pelo céu, porque é o trono de Deus; 35 nem pela terra, porque é o escabelo de seus pés; nem por Jerusalém, porque é a cidade do grande Rei. 36 Tampouco deves jurar pela tua cabeça, porque não podes tornar nem um só cabelo branco ou preto. 37 Deixai simplesmente que a vossa palavra Sim signifique Sim, e o vosso Não, Não; pois tudo o que for além disso é do iníquo.

^ Ecl. 9:11 Retornei para ver debaixo do sol que a corrida não é dos ligeiros, nem a batalha dos poderosos, nem tampouco são os sábios os que têm alimento, nem tampouco são os entendidos os que têm riquezas, nem mesmo os que têm conhecimento têm o favor; porque o tempo e o imprevisto sobrevêm a todos eles.

^ Fil. 2:3, 4 não fazendo nada por briga ou por egotismo, mas, com humildade mental, considerando os outros superiores a vós, 4 não visando, em interesse pessoal, apenas os vossos próprios assuntos, mas também, em interesse pessoal, os dos outros.

^ 1 Cor. 6:5 Falo para induzir-vos à vergonha. É verdade que não há nem um só homem sábio entre vós, que possa julgar entre seus irmãos,

^ ***w74 15/6 pp. 383-384 Perguntas dos Leitores***

Perguntas dos Leitores

● Significam as palavras de Paulo em 1 Coríntios 6:1-7 que o cristão, sob nenhumas circunstâncias, deve levar ao tribunal um caso que envolva um concrente?

A admoestação inspirada do apóstolo Paulo é: “Atreve-se alguém de vós, que tenha uma causa contra outro, ir a juízo perante os injustos, e não perante os santos? Ou não sabeis que os santos julgarão o mundo? E, se o mundo há de ser julgado por vós, sois vós inaptos para julgar assuntos muito triviais? Não sabeis que havemos de julgar anjos? Por que, então, não assuntos desta vida? Se vós, então, tiverdes assuntos desta vida para julgar, colocais como juízes a homens que são menosprezados na congregação? Falo para induzir-vos à vergonha. É verdade que não há nem um só homem sábio entre vós, que possa julgar entre seus irmãos, mas irmão vai a juízo contra irmão, e isso perante incrédulos? Realmente, então, significa ao todo uma derrota para vós que tendes litígios entre vós. Por que não deixais antes que se vos faça injustiça? Por que não vos deixais antes defraudar?” — [1 Cor. 6:1-7].

Paulo mostrava ali aos cristãos coríntios a incoerência de levarem as disputas entre cristãos perante tribunais seculares. Os juízes seriam homens não governados pelos elevados princípios da lei de Deus e cuja consciência não é treinada pelo estudo de Sua Palavra. Visto que muitos dos juízes, naquele tempo, eram corrutos e aceitavam suborno, os cristãos tinham poucos motivos para crer que seu julgamento seria justo. Paulo referiu-se a esses como sendo “injustos”. Se os cristãos levassem suas disputas perante tais homens, ‘colocariam como juízes’ a homens que a congregação menospreza pela falta de integridade.

Também, ao levarem os casos perante incrédulos para serem julgados, diriam na realidade que ninguém na congregação tem a sabedoria para julgar “assuntos desta vida” entre os cristãos. Isto seria inteiramente incoerente com o fato de que os cristãos ungidos pelo espírito, como governantes associados, celestiais, do Senhor Jesus Cristo, não julgariam apenas os homens, mas também os anjos. E ao arrastarem concrentes perante juízes pagãos, lançariam vitupério sobre o nome de Deus. Visto que os de fora seriam levados a crer que os cristãos não são em nada diferentes dos outros em não poderem resolver suas diferenças, os interesses da verdadeira adoração ficariam prejudicados. Seria muito melhor que o cristão individual sofresse uma perda pessoal do que prejudicar toda a congregação por levar as suas disputas ao conhecimento do público.

Em vista do precedente, iriam os cristãos dedicados hoje perante tribunais seculares, se isto prejudicasse a promoção da adoração verdadeira ou a deturpasse aos olhos dos de fora? Não. Naturalmente, assim como todos os outros, os verdadeiros cristãos ainda são homens imperfeitos. Cometem enganos, e surgem problemas relacionados com assuntos comerciais e outros. Mas as diferenças desta natureza deviam ser resolvidas dentro da congregação, porque a Palavra de Deus provê a necessária orientação e há na congregação homens bem versados na Bíblia.

No entanto, quando um cristão se nega a corrigir um erro sério, quando este lhe é esclarecido pelos anciãos que servem numa qualidade judicativa na congregação, então ele seria expulso. Isto está em harmonia com as palavras de Jesus: “Se não escutar nem mesmo a congregação, seja ele para ti apenas como homem das nações e como cobrador de impostos.” ([Mat. 18:17]) Assim, por exemplo, alguém que defraudou seu irmão cristão ou que deixou de sustentar materialmente a esposa e os filhos achar-se-ia fora da congregação, se não se arrependesse. — [1 Tim. 5:8].

A parte prejudicada poderia depois decidir se deve ou não tomar ação legal na tentativa de obrigar o culpado, já desassociado, a endireitar o assunto. Naturalmente, o prejudicado desejará tomar em consideração se valerá a pena gastar tempo e despesas, bem como se a congregação ainda criaria má fama ao se trazer à atenção do público as ações de um de seus anteriores membros. Se o cristão prejudicado achar conscienciosamente que o nome de Deus não seria vituperado e que uma ação legal definitivamente é precisa, ele não necessariamente estaria agindo contrário ao espírito do conselho de Paulo se levasse perante o tribunal aquele que não mais faz parte da congregação cristã. Jeová Deus permitiu que a autoridade secular servisse de seu instrumento para levar à justiça os que violam a lei, e, neste caso, o prejudicado se aproveitaria da ajuda legal depois de esgotar os meios dentro da congregação para corrigir o erro. — [Rom. 13:3, 4].

Pode até mesmo haver ocasiões em que irmãos cristãos achem de boa consciência poder ir ao tribunal com concrentes. Isto se daria talvez para obter uma compensação duma companhia de seguros. Em alguns países, a lei talvez especifique que certos assuntos devem ser tratados no tribunal, como no caso de testamentos que precisam ser validados no tribunal. Mas isto não cria publicidade adversa, nem lança vitupério sobre a congregação. Ao tratarem de tais assuntos legais, que não afetam adversamente a congregação, os cristãos podem deixar-se governar pelo que consideram ser o melhor nas circunstâncias.

Entretanto, se algum membro da congregação cristã, sem consideração para com o efeito que sua ação tem sobre o bom nome da congregação, desconsiderar o conselho da Palavra de Deus sobre este assunto, ele não estaria “livre de acusação” como cristão. Não seria alguém que tem “testemunho excelente de pessoas de fora” da congregação. ([Tito 1:6;][1 Tim. 3:7]) Certamente, não seria exemplo a ser imitado pelos outros, de modo que isto afetaria os privilégios que possa ter na congregação.

^ 1 Cor. 6:1-7 Atreve-se alguém de vós, que tenha uma causa contra outro, ir a juízo perante os injustos, e não perante os santos? 2 Ou não sabeis que os santos julgarão o mundo? E, se o mundo há de ser julgado por vós, sois vós inaptos para julgar assuntos muito triviais? 3 Não sabeis que havemos de julgar anjos? Por que, então, não assuntos desta vida? 4 Se vós, então, tiverdes assuntos desta vida para julgar, colocais como juízes a homens que são menosprezados na congregação? 5 Falo para induzir-vos à vergonha. É verdade que não há nem um só homem sábio entre vós, que possa julgar entre seus irmãos, 6 mas irmão vai a juízo contra irmão, e isso perante incrédulos? 7 Realmente, então, significa ao todo uma derrota para vós que tendes litígios entre vós. Por que não deixais antes que se vos faça injustiça? Por que não vos deixais antes defraudar?

^ 1 Cor. 6:1-7 Atreve-se alguém de vós, que tenha uma causa contra outro, ir a juízo perante os injustos, e não perante os santos? 2 Ou não sabeis que os santos julgarão o mundo? E, se o mundo há de ser julgado por vós, sois vós inaptos para julgar assuntos muito triviais? 3 Não sabeis que havemos de julgar anjos? Por que, então, não assuntos desta vida? 4 Se vós, então, tiverdes assuntos desta vida para julgar, colocais como juízes a homens que são menosprezados na congregação? 5 Falo para induzir-vos à vergonha. É verdade que não há nem um só homem sábio entre vós, que possa julgar entre seus irmãos, 6 mas irmão vai a juízo contra irmão, e isso perante incrédulos? 7 Realmente, então, significa ao todo uma derrota para vós que tendes litígios entre vós. Por que não deixais antes que se vos faça injustiça? Por que não vos deixais antes defraudar?

^ Mat. 18:17 Se não os escutar, fala à congregação. Se não escutar nem mesmo a congregação, seja ele para ti apenas como homem das nações e como cobrador de impostos.

^ 1 Tim. 5:8 Certamente, se alguém não fizer provisões para os seus próprios, e especialmente para os membros de sua família, tem repudiado a fé e é pior do que alguém sem fé.

^ Rom. 13:3, 4 Pois, os que governam são objeto de temor, não para as boas ações, mas para as más. Queres tu, pois, não ter temor da autoridade? Persiste em fazer o bem, e terás louvor dela; 4 pois é ministro de Deus para ti, para teu bem. Mas, se fizeres o que é mau, teme; porque não é sem objetivo que leva a espada; pois é ministro de Deus, vingador para expressar furor para com o que pratica o que é mau.

^ Tito 1:6 se houver um homem livre de acusação, marido de uma só esposa, tendo filhos crentes, não acusados de devassidão nem indisciplinados.

^ 1 Tim. 3:7 Além disso, deve ter também testemunho excelente de pessoas de fora, a fim de que não caia em vitupério e num laço do Diabo.

^ ***km 1/07 p. 4 Está preparado para um desastre natural?***

Está preparado para um desastre natural?

1. Por que é sábio estar preparado para desastres?

1 A cada ano, milhões de pessoas em todo o mundo, incluindo muitos de nossos irmãos, são afetados por terremotos, tsunamis, monções, furacões, tornados e enchentes. Visto que os desastres naturais costumam acontecer inesperadamente e podem afetar qualquer um de nós, é sábio que estejamos preparados. — [Pro. 21:5].

2. Por que devemos manter os anciãos informados sobre nosso endereço e número(s) de telefone atuais?

2 Com antecedência: Às vezes é possível que as autoridades informem sobre desastres iminentes. É importante dar atenção a esses avisos. ([Pro. 22:3]) Nessas circunstâncias, os anciãos tentarão contatar todos na congregação a fim de ajudá-los a fazer os preparativos necessários. Após o desastre, os anciãos também se esforçarão para entrar em contato com todos os que se associam com a congregação a fim de ver se estão seguros e determinar que tipo de ajuda pode ser necessária. Pode-se perder tempo precioso caso os anciãos não tenham informações de contato atualizadas. Portanto, seria bom que os publicadores mantivessem o secretário e o superintendente de seu estudo de livro informados sobre seu endereço e número(s) de telefone atuais.

3. Se moramos numa região propensa a desastres, como podemos cooperar com os anciãos?

3 Se a congregação fica numa região propensa a desastres, os anciãos podem solicitar aos publicadores que forneçam o nome e o número de telefone de um parente ou amigo que não more na vizinhança e que deva ser contatado em caso de emergência. Isso permitirá que os anciãos localizem aqueles que evacuaram do local. Os anciãos talvez decidam também desenvolver um plano de ação para lidar com uma possível emergência, incluindo coisas como uma lista simples de suprimentos de emergência, planos de evacuação e de como ajudar aqueles com necessidades especiais. Cooperar com esses arranjos motivados por amor é importante. — [Heb. 13:17].

4. O que devemos fazer caso um desastre atinja nossa região?

4 Após um desastre: O que você deve fazer caso um desastre atinja sua região? Certifique-se de cuidar das necessidades físicas imediatas de sua família. À medida que for possível, dê ajuda necessária a outros que tiverem sido afetados. Procure entrar em contato com seu superintendente de estudo de livro ou outro ancião assim que possível. Faça isso mesmo que você esteja seguro e não precise de ajuda. Tenha certeza de que, se precisar de ajuda, seus irmãos farão todo esforço possível para ajudá-lo. ([1 Cor. 13:4,][7]) Lembre-se de que Jeová está atento à sua situação; confie nele para sustentá-lo. ([Sal. 37:39;][62:8]) Fique alerta a qualquer oportunidade de fornecer ajuda espiritual e emocional a outros. (2 Cor. 1:3, 4) Restabeleça sua rotina teocrática o mais breve possível. — [Mat. 6:33].

5. Como nós, cristãos, somos afetados pela ameaça de desastres?

5 Embora a ameaça de desastre cause muita ansiedade no mundo hoje, podemos olhar para o futuro com confiança. Em breve, todos os desastres serão coisas do passado. ([Rev. 21:4]) Nesse meio tempo, podemos dar passos razoáveis a fim de nos preparar para situações difíceis, ao mesmo tempo em que mantemos nosso zelo em declarar as boas novas a outros.

[Perguntas de Estudo]

^ parágrafo 1 Pro. 21:5 Os planos do diligente seguramente resultam em vantagem, mas todo precipitado seguramente [se encaminha] para a carência.

^ parágrafo 2 Pro. 22:3 Argucioso é aquele que tem visto a calamidade e passa a esconder-se, mas os inexperientes passaram adiante e terão de sofrer a penalidade.

^ parágrafo 3 Heb. 13:17 Sede obedientes aos que tomam a dianteira entre vós e sede submissos, pois vigiam sobre as vossas almas como quem há de prestar contas; para que façam isso com alegria e não com suspiros, porque isso vos seria prejudicial.

^ parágrafo 4 1 Cor. 13:4 O amor é longânime e benigno. O amor não é ciumento, não se gaba, não se enfuna,

^ parágrafo 4 1 Cor. 13:7 Suporta todas as coisas, acredita todas as coisas, espera todas as coisas, persevera em todas as coisas.

^ parágrafo 4 Sal. 37:39 E a salvação dos justos vem de Jeová; Ele é o seu baluarte no tempo da aflição.

^ parágrafo 4 Sal. 62:8 Confiai nele em todos os tempos, ó povo. Derramai vosso coração diante dele. Deus é um refúgio para nós. Selá.

^ parágrafo 4 2 Cor. 1:3, 4 Bendito seja o Deus e Pai de nosso Senhor Jesus Cristo, o Pai de ternas misericórdias e o Deus de todo o consolo, 4 que nos consola em toda a nossa tribulação, para que possamos consolar os [que estiverem] em qualquer sorte de tribulação, por intermédio do consolo com que nós mesmos estamos sendo consolados por Deus.

^ parágrafo 4 Mat. 6:33 “Persisti, pois, em buscar primeiro o reino e a Sua justiça, e todas estas [outras] coisas vos serão acrescentadas.

^ parágrafo 5 Apo. 21:4 E enxugará dos seus olhos toda lágrima, e não haverá mais morte, nem haverá mais pranto, nem clamor, nem dor. As coisas anteriores já passaram.”

^ ***g96 22/6 p. 17 Como ajudar seu filho a superar um desastre natural***

Como ajudar seu filho a superar um desastre natural

TERREMOTOS, tornados, incêndios, enchentes, furacões — como ficamos indefesos diante da fúria da natureza! Muitos adultos que sobreviveram a desastres notam que as imagens assustadoras que ficaram gravadas na sua mente podem levar anos para começar a desvanecer. Não surpreende que as crianças precisem de ainda mais ajuda para se recobrar de traumas como esses.

A Agência Federal Norte-Americana Para Controle de Emergências (FEMA) diz que logo após um desastre, as crianças geralmente têm medo de (1) ser deixadas sozinhas, (2) ser separadas da família, (3) que o desastre aconteça de novo e (4) que alguém se machuque ou morra. Se você é pai ou mãe, o que pode fazer para amenizar a ansiedade de seu filho depois de um desastre? A FEMA recomenda que você:*

Procure manter a família junto. Isso transmite segurança à criança e diminui seu medo de ser abandonada. É melhor não deixar as crianças com parentes ou amigos, ou num centro de desabrigados, enquanto você procura ajuda. “As crianças ficam ansiosas”, comenta a FEMA, “e têm medo de que os pais não voltem mais”. Caso precise ir a algum lugar, leve o filho junto, se de todo possível. Dessa forma, “é menos provável que a criança desenvolva a tendência de se agarrar aos pais por medo”.

Tome tempo para explicar a situação com calma e firmeza. Diga a seu filho o que você sabe sobre o desastre. Se necessário, repita a explicação várias vezes. Esclareça o que vai acontecer a seguir. Por exemplo, você pode dizer: ‘Hoje à noite vamos ficar todos juntos no abrigo.’ Converse com os filhos olhando nos olhos deles, ajoelhando-se, se necessário.

Incentive seus filhos a se expressar. “A comunicação ajuda bastante a reduzir a ansiedade da criança”, salienta a FEMA. Escute o que cada filho lhe diz sobre o desastre e sobre os seus medos. (Note o que diz [Tiago 1:19].) Diga-lhes que é normal sentir medo. Se seu filho parece relutar em se expressar, diga-lhe que você está com medo. Isso pode tornar mais fácil para ele expressar seus próprios medos, reduzindo a ansiedade que ele sente. (Note o que diz Provérbios 12:25.) “Se possível, inclua a família inteira na conversa.”

Inclua os filhos na limpeza. Quando for limpar e consertar sua casa, dê tarefas para cada um de seus filhos. “Ter um serviço para fazer os ajudará a entender que tudo vai ficar bem.” Crianças bem pequenas, porém, geralmente precisam de atenção especial. A FEMA explica: “Crianças pequenas precisam de mais cuidados físicos, mais colo, o que torna mais difícil para os pais cuidar de outras coisas que têm de ser feitas. Infelizmente, não há outra saída. Se as necessidades da criança não forem atendidas, o trauma persistirá por mais tempo.”

Um último ponto a lembrar. A FEMA aconselha os pais: “Em última análise, é você que deve decidir o que é melhor para os seus filhos.” Seguir essas orientações pode ajudá-lo a fazer o melhor possível dentro de uma situação difícil.

^ Tia. 1:19 Sabei isto, meus amados irmãos. Todo homem tem de ser rápido no ouvir, vagaroso no falar, vagaroso no furor;

^ Pro. 12:25 A ansiedade no coração do homem é o que o fará curvar-se, mas a boa palavra é o que o alegra.

^ parágrafo 3 Extraído das publicações Helping Children Cope With Disaster (Como Ajudar os Filhos a Superar um Desastre Natural) and Coping With Children’s Reactions to Hurricanes and Other Disasters (Como Lidar com as Reações das Crianças a Furacões e Outros Desastres Naturais), publicados pela FEMA.

^ ***w66 15/7 pp. 447-448 Perguntas dos Leitores***

Perguntas dos Leitores

● Será apropriado o cristão beneficiar-se das provisões sociais do governo ou de suprimentos de socorro enviados a áreas de desastres? — P. A., El Salvador.

Sim; o governo faz tais provisões na expectativa de que sejam usadas por aqueles que tenham direito a elas.

Os cristãos pagam impostos, conforme exigido pelos governos do mundo. ([Rom. 13:1,][6, 7]) Por isso, quando surge a necessidade, o cristão que se habilita legalmente a receber ajuda governamental pode apropriadamente aceitar benefícios que se tornem disponíveis por meio de arranjos de socorro financiados pelos impostos, se esse for seu desejo.

Há, contudo, indivíduos sem princípios que não são verdadeiros cristãos e que têm, em muitos casos, obtido tal ajuda de forma fraudulenta. Alguns têm ocultado os fatos a respeito de sua verdadeira situação econômica. Outros têm-se recusado a trabalhar, embora sejam capazes de fazê-lo. Em certos casos, por meio de vários artifícios, famílias têm vivido às custas da ajuda governamental durante anos, embora não estivessem realmente habilitadas para isso. O verdadeiro cristão não pode fazer estas coisas. Tem de ser honesto, verídico e reto. Deve ter consciência limpa perante Deus e os homens. — [Pro. 3:32;][Atos 24:16].

Os cristãos aptamente têm presente o principio enunciado pelo apóstolo Paulo em 2 Tessalonicenses 3:10: “Se alguém não quiser trabalhar, tampouco coma.” Sabem, também, que “se alguém não fizer provisões para os membros de sua família, tem repudiado a fé e é pior do que alguém sem fé”. ([1 Tim. 5:8]) Nem se esquecem de que “tesouros adquiridos pela mentira: vaidade passageira para os que procuram a morte”. ([Pro. 21:6], CBC) òbviamente, então, os cristãos responsáveis e fisicamente capazes trabalharão para obter as necessidades da vida quando isto for possível e não procurarão ilegal e fraudulentamente a ajuda do governo ou outra ajuda financeira.

Se se tornou conhecido que um cristão dedicado injustificável e ilegalmente obteve tal ajuda, não teria “testemunho excelente de pessoas de fora” da congregação cristã, ou de dentro, no que toca a isso. Seria ‘ávido de ganho desonesto’. Por conseguinte, não estaria habilitado para ser um servo designado na congregação cristã. — [1 Tim. 3:1,][7-8].

O cristão sincero está disposto a trabalhar. No entanto, talvez perca seu emprego por alguma razão. Se existir provisão para que tal pessoa receba o seguro de desemprego, não haveria objeção bíblica a fazer isto enquanto ele tentasse achar outro trabalho. Enquanto recebe tal ajuda e ao passo que procura outro emprego, o cristão até mesmo poderá devotar mais tempo que o usual à atividade ministerial. Mas, não seria apropriado a qualquer cristão recusar-se a trabalhar e planejar especificamente permanecer por tempo indefinido como beneficiado pelo seguro, apenas para poder devotar mais tempo à obra de pregação. Adicionalmente, se se espera que a pessoa desempregada despenda esforço e tempo procurando emprego a fim de se habilitar a receber tal ajuda, seria incorreto o cristão aceitar o dinheiro mas deixar de cumprir este requisito. Quando se tornar disponível emprego adequado, o cristão não o rejeitaria e desonestamente se esforçaria a continuar a receber o seguro de desemprego ou outra ajuda financeira de natureza similar. Sabe que a Bíblia não manifesta aprovação da desonestidade ou da preguiça. As Escrituras recomendam o trabalho árduo e honesto. — [Efé. 4:28;][Ecl. 3:22].

Se, devido às circunstâncias prevalecentes que ele não pode agora consertar, o cristão vive de alguma forma de ajuda pública, deve ser criterioso no seu uso de recursos que são providos para o seu beneficio. São fornecidos para cobrir suas necessidades e somente porque ele confronta dificuldades financeiras, não para que possa satisfazer a ânsia de luxos não essenciais.

Às vezes, por causa de enchentes, terremotos ou outras calamidades, o governo talvez declare determinada região como sendo área de desastre, tomando medidas de socorro e provendo as necessidades das vitimas. O alimento e outros suprimentos talvez sejam de grande necessidade para tais pessoas, e verdadeiros cristãos talvez se achem entre elas. Sob tais circunstâncias, seria correto o cristão aceitar tais provisões governamentais. Todavia, o verdadeiro cristão não tira indevida vantagem de tais arranjos, compreendendo que só deve aceitar ajuda se verdadeiramente a necessitar. Os fiéis servos de Deus desejam comportar-se “honestamente em todas as coisas”. — [Heb. 13:18].

Há arranjos que o governo talvez tenha, contudo, a que as pessoas têm direito, quer estejam em aguda necessidade quer não. Isto talvez inclua alguma forma de Seguro Social, ajuda médica, seguro de desemprego ou outra ajuda para os que são avançados nos anos. Aqueles que têm direito legal a tais benefícios podem certamente habilitar-se a recebê-los.

^ Rom. 13:1 Toda alma esteja sujeita às autoridades superiores, pois não há autoridade exceto por Deus; as autoridades existentes acham-se colocadas por Deus nas suas posições relativas.

^ Rom. 13:6, 7 Pois é também por isso que pagais impostos; porque eles são servidores públicos de Deus, servindo constantemente com este mesmo objetivo. 7 Rendei a todos o que lhes é devido, a quem [exigir] imposto, o imposto; a quem [exigir] tributo, o tributo; a quem [exigir] temor, tal temor; a quem [exigir] honra, tal honra.

^ Pro. 3:32 Porque a pessoa sinuosa é algo detestável para Jeová, mas ele tem intimidade com os retos.

^ Atos 24:16 Neste respeito, deveras, exercito-me continuamente para ter a consciência de não ter cometido ofensa contra Deus e homens.

^ 2 Tes. 3:10 De fato, também, quando estávamos convosco, costumávamos dar-vos esta ordem: “Se alguém não quiser trabalhar, tampouco coma.”

^ 1 Tim. 5:8 Certamente, se alguém não fizer provisões para os seus próprios, e especialmente para os membros de sua família, tem repudiado a fé e é pior do que alguém sem fé.

^ Pro. 21:6 A obtenção de tesouros por meio duma língua falsa é uma exalação impelida [para longe] no caso dos que procuram a morte.

^ 1 Tim. 3:1 Esta declaração é fiel. Se algum homem procura alcançar o cargo de superintendente, está desejoso duma obra excelente.

^ 1 Tim. 3:7, 8 Além disso, deve ter também testemunho excelente de pessoas de fora, a fim de que não caia em vitupério e num laço do Diabo. 8 Os servos ministeriais devem igualmente ser sérios, não de língua dobre, não dados a muito vinho, não ávidos de ganho desonesto,

^ Efé. 4:28 O gatuno não furte mais, antes, porém, trabalhe arduamente, fazendo com as mãos bom trabalho, a fim de que tenha algo para distribuir a alguém em necessidade.

^ Ecl. 3:22 E eu vi que não há nada melhor do que o homem alegrar-se com o seu trabalho, porque este é seu quinhão; pois, quem o fará entrar para ver o que vai ser após ele?

^ Heb. 13:18 Fazei orações por nós, pois confiamos em ter uma consciência honesta, visto que queremos comportar-nos honestamente em todas as coisas.

^ ***km 6/05 p. 7 Perguntas Respondidas***

Perguntas Respondidas

▪ Qual é o melhor modo de fazer donativos para beneficiar irmãos necessitados em outros países?

Às vezes, ouvimos falar de irmãos em outros países que estão necessitados em sentido material por causa de perseguição, calamidade ou outras situações difíceis. Alguns irmãos se sentiram motivados a enviar dinheiro diretamente às congêneres nesses países, pedindo que o dinheiro fosse usado para ajudar certa pessoa, determinada congregação ou algum projeto específico de construção. — [2 Cor. 8:1-4].

Embora essa preocupação pelos concrentes seja elogiável, muitas vezes há necessidades mais urgentes do que as que aquele que faz o donativo tem em mente. Em alguns casos, a necessidade que ele especifica já foi cuidada. Naturalmente, podemos confiar que, quando contribuições são enviadas à congênere local como donativos para a obra mundial, para o Fundo para Salões do Reino ou para prestar socorros em casos de calamidade, esses fundos doados serão usados conforme especificado pelo contribuinte.

Os irmãos em todas as congêneres foram plenamente treinados para cuidar de modo rápido de necessidades imprevistas. Em todos os casos, a congênere mantém o Corpo Governante informado sobre o assunto. Se for necessária uma ajuda adicional, o Corpo Governante talvez convoque congêneres vizinhas para prestarem ajuda ou talvez sejam enviados fundos diretamente da sede mundial. — 2 Cor. 8:14, 15.

Portanto, todos os donativos destinados à obra mundial, a projetos de construção em outros países ou para a prestação de socorros em casos de calamidades devem ser enviados à congênere no país em que se reside, quer por meio da congregação, quer diretamente. Desse modo, “o escravo fiel e discreto”, por meio de procedimentos organizados pelo Corpo Governante, cuida das necessidades dos irmãos mundialmente de modo ordeiro. — Mat. 24:45-47; 1 Cor. 14:33,[40].

^ 2 Cor. 8:1-4 Agora, deixamo-vos saber, irmãos, com respeito à benignidade imerecida de Deus, que tem sido concedida às congregações da Macedônia, 2 que, durante uma grande prova, sob tribulação, a abundância da alegria e a profunda pobreza deles fizeram abundar as riquezas de sua generosidade. 3 Pois, isso foi segundo a capacidade real deles, sim, testifico que foi além de sua capacidade real, 4 ao passo que nos rogavam espontaneamente, com muita súplica, pelo [privilégio de] dar bondosamente e pela participação no ministério destinado aos santos.

^ 2 Cor. 8:14, 15 mas que o vosso excedente, por meio duma reciprocidade, contrabalance agora mesmo a deficiência deles, a fim de que o excedente deles também venha a contrabalançar a vossa deficiência, para que haja reciprocidade. 15 Assim como está escrito: “Quem [teve] muito, não teve de mais, e quem [teve] pouco, não teve de menos.”

^ Mat. 24:45-47 “Quem é realmente o escravo fiel e discreto a quem o seu amo designou sobre os seus domésticos, para dar-lhes o seu alimento no tempo apropriado? 46 Feliz aquele escravo, se o seu amo, ao chegar, o achar fazendo assim! 47 Deveras, eu vos digo: Ele o designará sobre todos os seus bens.

^ 1 Cor. 14:33 Pois Deus não é [Deus] de desordem, mas de paz. Como em todas as congregações dos santos,

^ 1 Cor. 14:40 Mas, que todas as coisas ocorram decentemente e por arranjo.